Yağmur gerek...

Yağız yer,^1 çatlamışta kuruluktan. Uzun zaman geçmiş, Gök'ten, bir damla yağmur düşmemişti. Bozkırm engin yüzü, sarardıkça sararıyordu. Kuraklık çekilmez bir durum almıştı. Dayamklı oldukları bilinen bozkır bitkileri bile, yok olmamak için direnseler de susuzluğun dayanılmaz etkisine karşı koyamıyorlardı. Su kaynaklarına doğru engellenemez bir akm, bir göç sürüyordu. Budun,^2 sürülerinin ardında, onları doyurabilmek için daha uygun otlaklar arama derdindeyken, yaban hayvanlan, kuşlar, sürüngenler, hatta börtü böcek bu göçün içindeydiler.

Gök, yere küsmüş müydü? Yoksa küstüğü kişioğlu^3 muydu?

"Gök, ona inanan Hun buduna küser mi?"

"Bu derdi çözmek gerek. Neden bekler, budunun kamlan^4? Ne için varlar? Neden yağmur yağdırmak için alkışa^5 durmazlar?"

Aldırmaz tavrı ile düşünülmemesi gerekenleri düşünür, sorulmaması gereken sorulan sorardı. Kendine bile hesap vermezdi. Dertsiz, kaygısız, yüksüz, bağsız, korkusuz bir kişiydi.

Düşünceli gözleriyle uzakları taradı, neler olup bittiğini anlamaya çalışan kişi. Anlaması gerekenden fazlasına uzanınca usu,6 vazgeçecekti sorgudan. Bu tip dertlerle meşgul olmaya hiç niyeti yoktu. Onun işi değildi.

Onun işi...

Kendisi gibi işi de bir garipti.

Güneşin durduğu yere baktı.

Hesapladı.

Zamanm nerelerde olduğunu öğrenmesinin yaşamında hiçbir şeyi değiştirmeyeceğini bile bile, zamanı bilmeye çalıştı. Ona göre er veya geç bir zaman değildi. Zamandı işte. Geçip giden, geri dönmeyen bir zaman...

Geçmişe bağlanmaz, bugünde oyalanmaz, yarını düşünmezdi. Tanrı, onu öyle yaratmıştı.

Dağm yamacındaki dik duruşunda, bozkırın, tek sahibi gibiydi. Yaşını olduğundan fazla gösteren uzun, şekilsiz sakallarını okşar gibi karıştırırken, çizgileriyle çileleri, yorgunluğu, bezginliği çağrıştıran, güneşin yakıp öz rengini yitirttiği yüzünü; çizgilerin derinliğinin artmasma aldırmadan, ama farkında olmadan buruşturuyordu.

"İyi değil!" dedi derin bir nefes alarak, "Hiç iyi değil! Bu kuraklık böyle sürerse... Ortalık karışacak gibi."

Boylara, uruglara^7 üleştirilmiş^8 Hun topraklarının dirliği, huzurun devamı, otlakların yetmesiyle çok yakından ilgiliydi. Kuraklık sürülen zora sokar, sıradanlaşan göç çizgilerinin, değişmesi anlamına gelirdi bu ki bir boy ya da urug, bir diğerinin yoluna çıkmaya kalkarsa, otlağına girmeye kalkarsa...

"Otlak kavgalan başlar mı yeniden?"

Başını iki yana sallayıp reddetti bu düşüncesini. Düşünmemesi gereken konulan düşünüp usunu daha fazla yormak istemiyordu.

Kendi sorusunun yanıtını vermeden de olmazdı. Yalnızlığın sardığı alışkanlıkla, önce alçak sesle soru sorar, sonra daha yüksek sesle yine kendisi yanıtlardı. Böylece, yalnızlığına yoldaş bir anlata yoldaşı bulmuş olurdu. Düşsel bir yoldaş...

Bunu yapmazsa eğer...

Yalnızlık zoruna gider. Sevse de, kendisi seçse de, bir yere bir zamana kadar güzel yalnızlık. Sonrası bıkkınlık...

"Devlet güçlü, han etkin olduğu sürece kavga olmaz. Ama en küçük bir zayıflık, yarguda' ortaya çıkacak en küçük bir ihmal, kana boğar bozkırı. Dirlik, düzen kalmaz. Her kafadan bir ses çıkar!"

Usuna gelen bu kötü ihtimali önlemek ister gibi başını Gök'e kaldırıp, seslendi.

"Ey Ulu Tanrı, Hım budunun birliği bozulmasın! Eğer..."

Yağmur dileyecekti. Bunun da işi olmadığını düşünüp, vazgeçti. "İstemeye hakkı olanlar istesin. Ben kim, yağmur istemek kim?" Sıradan bir kişioğlu olarak, Tann'ya inanan bir er olarak kullanabileceği bir hak olduğu halde...

"Kamlığa soyunmanın anlamı yok!"

Usundan çıkmadı, usunu kurcalayan soru:

Kuraklıktan dolayı Hun budun birbirine girer mi?

Ulu^10 Han Mete Tanhu^1”^2 zamanında, uslara düşmezdi böylesi düşünceler. Onun yönetiminde, onun izni olmadan, dalında yaprak dahi kıpırdamazdı. Kuşlar kanat çırparken gözleri Ötüken Yış'ta13 olurdu. Yel, esmek için izin beklerdi.

Mete Tanhu uçmağa varınca,^14 Hun tahtına, Altın Ör- gün'e15 Kiok Tanhu^16 oturmuştu.

"Kiok Tanhu... Mete Tanhu'nun oğlu! Öylesi bir atarım oğlu, atasını aratır mı hiç, yönetimiyle? Bu güne dek bir hatası, bir yanlışı olmadı. Hun birliği pekişti onun sayesinde. Bulur bir çözümünü. Kiok Tanhu, güçlü han... Mete Tanhu'nun kalıtçısı^17!"

Güven...

Güven çok önemlidir devlet yönetiminde. Hunlar, tanhuya güvenirse, ancak ve ancak güvenirse...

Dağlara, diz çöktürür.

Nehirlere, set olur.

Acunu^18 atının üzerinden yönetir.

Budunları gölgesiyle etkiler.

Sesi dağlan tutar, bir haykırışta.

Duyanlar kendine gelir. Titrer, yağıların^19 kahpe yüreği.

"Mete Tanhu başkaydı. O, Gök Tann'nın bize armağanıydı."

"Kiok Tanhu da başka!"

Mete Tanhu aranır.

Binlerce çağ geçse de yine aranır...

Gök aldı Mete Tanhu'yu.

Şimdi Kiok Tanhu zamanı...

Yalnız, kişi de arıyor Mete Tanhu'yu. Onu özlüyor kişi.

Gidip huzuruna durmamıştı. Toyunda^20 oturup ko- nuşmamıştı. Yüzünü görmemiş, Tailin Yaylası'nda^21 sayım için yer tutan erlerin arasında, atının üzerinde dikilip; onun önünden geçmemişti.

Ama tanıyordu. Biliyordu. Hissediyordu. Hissetmişti, daha doğrusu.

"Acun, boydan boya bütün acun hissetti Mete Tanhu'yu! Görmeyenler bile saygı ile dururdular, adı anıldığında."

Günlerce ağlamıştı, Hun ili.^22 Gözler kan çanağına dönmüş...

Gök ağlamıştı.

Mete Tanhu'nun kutlu^23 gidişinin ardından, sanki Gök delinmişti de, Gök'te var olduğu bilinen kutlu ırmak^24, sonsuz sularını aktarmıştı yere doğru. Zaman zaman kuraklıktan yanan, yağmur için alkışa duran kamlar, bu sefer yağışlarını,^25 "Yağmur dursun" isteği ile sunmuşlardı Gök'e. Ellerin parmakları yukarıya dönük, çılgın rakslarını yaparken, "Dur!" diye sesleniyorlardı yağmura, "Dur artık! Yeter ağladığın!"

Bunu düerken, kendileri de ağlıyorlardı, farkında olmadan.

Sonunda durdu yağmur.

Yağmur durduğunda, yataklarından taşan ırmakların yeniden şekillendirdiği yağız yerin, kendine gelmesini uzun bir zaman beklemişlerdi.

Gök'ün suskunluğu kısa sürmüş, yeni baştan, sonra durup yeni baştan...

"Ah Mete Tanhu, ah! Gök ağlarken sana, biz ne edelim? Nasıl dayanalım ayrılığına? Sensiz nasıl yaşayalım?"

Gök'e yükselmişti Mete Tanhu'nun tini^26. Gök, mutlu olmalıydı. Gök Tanrı'nm çocuğu, geri dönmüştü. Gök kazanmış, yer yitirmişti onu.

"Oysa yere gerekliydi Mete Tanhu. Acuna gerekliydi. Dirliğin, düzenin kılıcıydı!"

Ömür sınırlı, kişioğlu geçici...

Mete Tanhu başkaydı. Eşsizdi. Yirmi altı budunun hanı^27...

Oğlu Kiok Tanhu'ya, öylesi bir devlet bırakmıştı ki...

"Kiok Tanhu, hanlığın hakkını veriyor. Mete Tan- hu'nun oğlu olduğunu kanıtlıyor. Tann'ya kut..."

Birini bekliyordu. Duyum almamıştı, fal açmamıştı, yıldızlan okumaya çalışmamıştı. Zaten bunlan yapamazdı.

Düşünde de görmemişti. Ama bekliyordu.

Daha önceleri denemişti içinden gelen seziyi. Her seferinde haklı çıkmıştı. Nasıl olduğunu o da bilmiyordu. Yüreğine doğuyordu garip bir şekilde.

Duymadığı bir ses...

"Bugün biri gelecek! Bir kişioğlu çıkacak karşıma!"

Bulunduğu yere ulak^28 uğramazdı, eşkinci^29 geçmezdi yakınlarından. Dağm başmdaydı. Onu kişioğlu belleyip özel olarak duyum gönderecek kimse de yoktu. Onun da beklentisi yoktu ya!

İçine doğmuştu birisinin ya da binlerinin geleceği. Şimdi, yok mu farz etsin bu duyguyu?

"Biri gelecek! Kendi ayağıyla... Beni bulacak! Birini göreceğim bugün!"

Çok uzun zamandır kimseyi görmemiş, konuşmamıştı. Geleni görmesi için aşağılara, yola inmesi gerekiyordu.

"Dağın başında kim görsün beni?"

Tanrı konuğu muydu, yoksa bir görevli er mi? Bilmiyordu. Yaşmı, şeklini hatta cinsiyetini tahmin edemiyordu. Ama bekliyordu. Günlerdir, haftalardır, aylardır kişioğlu yüzü görmemesinin verdiği istekle...

"Yalnızlığı seçen ben, şimdi birini bekler mi oldum? Neden bu değişiklik?"

Aramazdı kişioğullarmı. Yakmmda kalabalıklar olsun istemezdi. İhtiyacı da yoktu buna. Kendi kendine yeten, kendi kendiyle mutlu...

O nedenle kopmuştu yurdundan. O nedenle yalnızlığı seçmişti.

"Ya şimdi..."

Mutlu muydu?

"Mutluluk nedir?"

Her şey gönlünce, dilediğince olduktan sonra...

Bu yaşamı o seçmişti. Tanımmı yapamadığı mutluluk, seçimiyle örtüşen sebepti onun için. Şikâyete hakkı yoktu.

"Şikâyet etmiyorum. İçimden gelen sesin karşılığını bekliyorum" Bir yandan da yağmur bekliyordu, bütün, Hun budun gibi...

"Yer kurudu! Gök dolu dolu!"

Nerden biliyor ki Gök'ün dolu olduğunu?

Bir tek yağmur yüklü bulut yoktu ortalıkta. Güneş en yakıcı duruşunda... Pırıl pırıl parlıyor. Önüne çıkması muhtemel bulutlarm yokluğu, onu daha bir pervasız yapıyordu. Yakıyor ki...

"Su" diye inleyen, kurumaya yüz tutmuş bir ağacm, yapraksız gölgesine sığınmasa, o da yamp bitecek gibi.

"Bu mevsimin özelliği güneştir! Yağmuru boşuna mı bekliyoruz ki?"

Baharm, yanna açılmış kapısından girmek üzereydi yaz mevsimi. Koca bir döngüyü yağmursuz geçirince, yazın yağmur beklemek saçmalık olurdu.

Kuraklık, bozkırm değiştirilemez yazgısıdır. Ama baharda, yağmurlar şenlendirir bozkın. Yeniden yaşam verir. Böylece, hemen ardından gelen yaz sıcağından fazla etkilenmez bozkırın sakinleri.

Bu yazgı ile sarıya sarılır durur, yer. Bu yazgı ile bozkır, adını yaşatır. Hem boz olur, hem de kır. Bu yazgı ile Hun'a yurtluk eder.

"Bu yazgıdır Hun'u Hun yapan! Bozkır olmasaydı, Hun da olmazdı."

Ama bu kuraklık...

Hun ilini baştanbaşa dolaşırken, az biraz daha aşağılara inseydi, çok uzak günbatısına^30 doğru yürüseydi, Tarım ırmağının^31 coşkuyla aktığı, çevresini yeşile boğduğu topraklara ulaşırdı. Orada yaşam bir başkaydı.

Ne zamandır bozkıra tutunup kalmıştı. Oysa amacı kış gelmeden günbatısına, güneşin kaybolduğu yerin en yakmına kadar gitmekti. Gidebildiğince...

Daha ötesi var mıydı acaba? Ya da son...

"Son" ne kadar anlamsız bir sözcüktü. Sonsuzluğa, sonsuz Gök'e inananlar, yağız yerin, bir son noktası olduğunu kabul etmek istemezler.

"Gidip görmeden inanmak zor!"

Görmediği yerleri görmek istiyordu.

Gezgin olmayı, iş seçmişti kendisine.

Hunlarda pek rastlanmayan, sevilmeyen, tuhaf görülen bir meslek... Gezgin olmak, göçer yaşamı seçmiş Hunlarm, yaşamı kavga olarak belirlemiş törenin, çok uzağında bir seçimdi. Boş, hiçbir işe yaramayan gözle bakılıyordu bu işe. Ama o gezgin olmak istemişti. Birde...

"Neden?"

Farklıydı da ondan.

Çok farklıydı.

Farklı olduğunu fark edene dek acılar, sıkıntılar çekmişti. Anlaşılamamış, o da kendisini anlayamamıştı. Ne istediğini bilmeden yaşamanın zorluğunu ona sormalıydılar. Farklı olduğunu fark ettiğinde, artık durmamış, yurdunu, obasmı, uruğunu terk etmiş, yollara vurmuştu kendisini. Dağ taş gezmiş ve o en çok sevdiği işi yapmıştı.

En sevdiği iş...

Uzun bir zaman onu, "Kam" olarak bellemişler, kutlu Gök eri ilgisi, saygısı göstermişlerdi. Her ne kadar, "Ben, Gök eri değilim! O işlerden anlamam!" dese de çevresinde garip bir kut halkası, saygı durağı oluşuvermişti. Ondan medet umanlar, derdini, gizini üleşmek için gelenler... Her gelene aynı şeyi söylemiş, "Yanlışınız var! Ben o istediğiniz, saydığınız kutlu erlerden değilim!" demiş, inandıramamıştı kimseyi.

"Sonunda o ulu kam, obaya geldi de..."

Birdenbire çıkıp gelmişti. Kim duyum verdiyse, nereden duyduysa... Aralarındaki fark o kadar belli oluyordu ki! Biri kutlu Gök eri sanılıyor, diğeri gerçek kutlu Gök eri... Karşılaşmaları ilginç olmamış, beklendiği etkiyi yapmamıştı. Farklı oldukları hemen ortaya çıkmıştı.

Fark!

Kutlu Gök erleri, etkin, güçlü bir tesir yayarken çevresine, o, çekingen ve ürkek, ne olduğunu kendisinin de bilmediği belli...

Usu, sorularla dolu bir çaresiz...

O, diğer kişioğullanndan farklıydı. Oysa ulu kam, çok farklıydı.

Derin gözlerini birkaç saniye dikmişti gözlerine. Bakışları delip geçmişti sanki. Usunu, içini okumuştu, okumuştu, okumuştu.

Onun ise nefesi kesilecek hale gelmiş, bayılmamak için direnirken...

Ulu kam, birden sormuştu.

"Senin derdin ne?"

Bu soruya şaşkınlıkla, ama doğru yanıt vermişti.

"Benim derdim yok!"

Gerçekten bir derdi yoktu. Kamlık iddiası da... Onun yerine karan başkaları vermiş, hatta onu kabule zorlamışlardı. Verdiği yanıt üzerine ulu kamın dudaklan gülmekle gülmemek arasında kıpırdamış, sonra donmuş kalmıştı. Bu sefer daha sert bir sesle sormuştu.

"Kutlu Gök eri olduğun söyleniyor!"

"Kim? Ben mi?"

Kahkahalarla gülmeye başlamıştı. Karşısında kıpırdamadan duran yüze inat, gülmüş, gülmüş... Durdurama- mıştı kendisini. Daha önce bunu söyleyenler olduğunda gülmemiş, gülememiş, öylece suskun beklemişti. Ama şimdi, bu ulu kamın karşısmda, dizginlerinden kurtulmuş bir çılgın aygınn kişnemesi gibi gülüyor, gülüyordu.

"Sus!"

Bu kadar net bir buyruk^32...

Donup kaldı. Sustu. Bu kez içinde bir coşku, ağlamak isteği... Gözlerindeki ağır yükün zorlaması... Yaşamında ilk kez, böylesine boşalma ihtiyacı duymuştu. Bunu mutlulukla kabul ederek ağlayacaktı. Ulu kam ağlamasma izin vermedi.

"Sakın ha! Sakın! Er kişinin yapacağı iş değil, böyle gereksiz bir zamanda! Sakın ha ağlama!"

Ağlamanın zamanı mı olur?

Soramadı...

Bu buyruk da diğeri kadar etkili gelmiş, öylece kalmıştı. Ne ağlayabiliyor, ne gülebiliyordu. Konuşamıyordu da. Bu da çok kötüydü. Yığılmalar oluyordu içinde. Taşmak isteyen, bendini geçemeyen ırmak gibi, "Hık, hık" edip duruyordu. Tıkanacak, nefes alamayacaktı neredeyse. Yere yığılmak üzereydi. Dizleri titriyordu. Rengi sapsan...

Yardım yakmmdaydı da duyumu yoktu. Ulu kam elini uzattı, yavaşça dokundu başına. İşte o dokunuşla uçmaya başladı. Uçuyordu, kendini olduğu yerde otururken biliyor, ama uçuyordu. Tini, bir uçtan bir uca bütün Hun ilini geziyordu. Yükseklerden aşağılara doğru bakıyor...

"Kuş oldum ben! Uçuyorum!"

Obaya kendiliğinden gelmemişti, Ulu kam. Yalanlarda, bir yeni kutlu Gök erinin varlığından söz edildiğini duymuştu. Böyle bir şey varsa çok önceden hissetmeli, bilmeli, ona bildirilmeliydi, eğer söz edildiği gibi bir kutlu Gök eriyse. Kutu bunu öğrenmeye yetkindi. Dedikodular gittikçe yayılıyor, onu rahatsız ediyordu. Nasıl olurdu da ondan duyumsuz, başka bir kutlu Gök eri... Hem de yakınlarında... Duramamış, bu işin doğruluğunu, yanlışlığını anlamak için gelmişti bu obaya. Daha görür görmez bu gencin bir kam olmadığım, olamayacağını anlamıştı. Peki, neden böylesi bir laf çıkmasma izin vermişti. Kutlu Gök eri olmayanların, bunu dillendirmesi bile tehlikeliydi ki kutlu Gök erleri de söylemezlerdi bunu. Bilinir, ama dillendirilmez bir giz...

Gözlerinin içine bakınca sıradan olmadığını, farklı olduğu için böylesi bir adlandırmanın gerçekleştiğini anlayınca, ona yardım etmenin gereğini duymuştu ulu kam.

Kam eli, iyi geldi. Birden olduğu yerde titreyip gözlerini açmış, "Neredeyim ben?" diye sormuştu.

"İyisin değil mi?"

"İyiyim, ulu kam!"

"Gönlünden geçenleri yaparsan, gönlünün yönettiğin- ce yaşarsan daha iyi olacaksm! Durma gayrı! Tinini sıkma, zorlama. Anlamsız sorularla boğuşma. Olduğun gibi ol, olduğunu kabullen. Yazgının seni yargılamak istediğince davran. Kimsenin etkilemesine izin verme. Ne diliyorsan onu yap!"

"Ne diliyorsam..."

"Ne diliyorsan!"

Kolay değildi dilediğini yapmak. Öğesi olduğu budun, sonsuz serbestlik hakkı tanımazdı.

"Çözüm bu mu?"

"Çözümün bu!"

Bu sözlerden sonra durmamış, çekip gitmişti, ulu kam. Onu öylece bırakmış, yol boyunca dizilen, sonucu merak eden budun, anlamıştı ki kutlu Gök eri belledikleri Talay, kutlu Gök eri değildir. Dağılıp işlerine dönmüşlerdi, Talay'ı yalnız başına bırakıp.

Kutlu Gök eri değilse, yakın durmanın, medet ummanın anlamı yoktu.

Adı Talay'dı!

Öylesine, sıradan, adsız kalmasın diye verilmiş bir ad. Edinmek için uğraşmamış, yaşıtları gibi yiğitlik peşinde koşmamıştı.

Rahatlamıştı Talay. Ama yalnız kalmıştı o andan sonra. En kalabalık yerlerde yapayalnız...

Budun da rahatlamıştı.

Talay, kutlu Gök eri değildi, hiçbir şey de değildi. Ne otacı,^33 ne bilge, ne savaşçı... Çerçi^34, sanatçı, demirci...

Hiçbir şey...

Ozanlık, yakınlarında bile dolaşmazdı. Söz bilmez, kopuz çalamaz...

Hiçbir şey olmanın değeri de, hiçbir şeydi.

Kimseye kızmaya hakkı yoktu, Talay'ın. Farklı olduğunu, budunun farklılardan çekindiğini, bu nedenle ondan uzak durduğunu biliyordu. Onu kutlu Gök eri olarak bellemeleri kendilerince bir kurtuluştu. Ama işe yaramayınca, başka bir şey olması gerekiyordu.

Oysa o, geleneksel meslek olan çobanlığı becereme- yince, gütsün diye verilen atasının sürüsünü yitirince...

"Nasıl becerdin bunu? Uyudun mu?"

Kızgınlık içinde soruyordu atası.

Uyumamıştı. Bir ağacın altında, uzaklara dalıp gitmişti. O sırada sürü yayılarak uzaklaşmış... Talay farkına varmamış...

Obalılar seferber olup zar zor toplamıştı sürüyü. Çok az bir kayıp vardı. Olay unutulmayacak, günlerce anlatılacaktı.

"Sürüsünü yitiren bir Hun..."

"Ben çoban değilim ki!"

O halde neydi Talay?

Günlerce düşündü. Kendisi hakkmda karar vermek zorundaydı. Bir şey olmak, bir şey olduğunu kanıtlamak zorundaydı. Hem kendine, hem de buduna...

Ne demişti onu görmeye gelen ulu kam?

"Gönlünden geçeni yap! Durma gayn!"

Gözünün açıldığı, hakkmdaki gerçekleri gördüğü o günü, hiç unutmadı, Talay. Bunu sağlayan ulu Kamı da...

Obanın dışmda tek başına dolaşıyordu. Yapabildiği en iyi iş oydu. Baharın güzelliği, büyük devlet olmanın verdiği huzur ve güvenle oba erlerinin, kadınlarının her biri kendi işinde, gücündeydi. Hepsi çoban, hepsi savaşçı, hepsi yiğit, hepsi avcı oldukları için yaptıktan işler ve yöntemleri birbirine benzerdi. Gönüllerince toplanırlar, dağılırlar, at sürerler, av, eğitim yaparlardı.

Ne zamandır bir akm çağrısı gelmemiş, yiğitler sıkılmaya başlamışlardı. İki adım ötedeki Ötüken Yış'tan, yiğit Mete Tanhu'nun uçmağa varmasından sonra, hep iyi duyumlar geliyordu. Akına ihtiyaç çıkmamıştı ki öyle bir çağrı yapılmamıştı.

Dostu, yoldaşı yoktu Talay'ın. Adeta obanın ussuzu rolü biçilmişti üzerine. Oysa o ussuz değil, farklıydı.

Zamanı bol olduğu için geleni gideni izlemeyi, obaya gireni çıkanı saymayı görev edinmişti.

O gün kayda değer bir şey olmazsa, gidip sürüdeki atlan, koyunları, sığırlan sayardı.

Bir zaman sonra çevreyi dolaşmayı, yürüyerek gezmeyi seçti kendine.

Yürüyordu çünkü ata binemiyordu Talay.

Bir Hun'un, atsız olması kadar kimseyi şaşırtan bir şey olamazdı. Atası, anası, kandaşlan,^35 uruğunun kişileri, bu nedenle sürekli ayıplarlardı onu. Önce zorlasalar da, bir zamandan sonra onun değişmeyeceğini anlayıp, söz söylemeye gerek görmüyorlardı belki ama...

Atlan severdi Talay, yalnızca izlemek, gözlemek için. Üzerlerine binip koşturmayı ne istemiş, ne de denemişti. Savaşçı değildi ki ata gerek olsun. Ata yapışık budunun,^36 atla ilgisi olmayan bir kişisi olması daha da yabancılaşırsa da onu, binemiyordu işte. Hem de bütün deneme çabalan- na rağmen başaramamıştı.

Küçükken, yaşıtlan, koyunların, koçların üzerinde binicilik öğrenirken,^37 o, atasmın bütün ısrarıyla bir kez denemiş, pişman olmuş, bir daha asla yanaşmamıştı. Yeni yetmeler, yaşlan yeter yetmez at edinmeye, atalarından at haklarını alıp biniciliğe38 başlarken, o inatla direnmişti. Atasının verdiği atın yanma yaklaşmamıştı.

Bir tek o...

Atlann, daha doğrusu bütün hayvanların dostuydu Talay.

Onlara yakın durmak için hiçbir fırsatı kaçırmaz, ama sıra biniciliğe gelince...

Nedenini anlamak mümkün değildi. Kendisinin de geçerli bir gerekçesi yoktu.

Atası, utancını her fırsatta seslendirir, hatununa çıkışırdı.

"Bunu doğururken, ne geçirdin içinden? Ne diledin de oğlan böyle oldu? Atı sevmeyen Hun olur mu? Nedir bunun derdi?"

Talay'ı Tann'nın kendisine verdiği bir kıyın^39 olarak görüyordu.

"Bu oğlan neden böyle oldu?"

Sebep yoktu. Talay, farklıydı. O kadar!

"Obaya konuklar gelecek!" dediler.

"Nereden, hangi obadan?"

"Hun değilmişler. Çinli..."

Savaş yoktu Çin ile. Yıllar var ki, Hun devleti ile yaptığı anlaşmaya sadık kalan, salmasını^40 zamanında ödeyen, Mete Tanhu'ya, ardından Kiok Tanhu'ya bağlı, saygılı Çin, savaş çıkmasm diye Hunların bir dediğini iki etmiyordu. Adeta Hun ilinin bir bölgesi bellenmişti. Ticaret yapılıyor, ardı ardına kervanlar girip çıkıyordu, Çin'e. Çin Duvan'nın içinde yurt tutmuş Hunlar, huzur içinde, başlarına buyruk yaşıyorlardı. Otlaklarını gönüllerince kullanıyorlar, istedikleri gibi göçüp, konuyorlardı. Çin, kapılarını kapatmıyordu Hunlara. Kapatamazdı da.

Eskiden olsa, Çinlilerin gelmesi büyük olay olurdu. Oysa şimdi sıradan bir konuk olarak belleniyorlardı. Obaya konuk geliyorlarsa, ya gelip geçen yolcular, ya da ticaret için gelen tacirler olmalıydılar.

İkisi de ilgisini çekerdi Talay'ın. Yaşamında bir değişiklik olacaktı. Farklı binlerini görecekti. Gözleri değişikliğe açtı.

Obanın iki kapısı vardı. Baharla birlikte geldikleri bu yerde, boyca sahiplendikleri bu bölgenin, yurt belledikleri toprakların sakçısıydılar.^41 Bütün o bölgenin güvenliği, yönetimi onlardan sorulurdu. Obanın çevresinde, olabilecek saldırılara karşı kerpiçten duvar örülmüş, bir bölümüne hendekler kazılmış, ana kapı girişlerine konulup kaldırılan at tuzaklan yerleştirilmişti. Gizli ya da görünür şekilde, korunaklı sakçı yerleri yapılmıştı. Kapı girişlerinde sıra ile bekleyen birer onluk birlik sürekli görevdeydi. Obaya yetkin tepelerde gözcüler bulunur, ufukları gözlerlerdi. Ayrıca atlı erler çevrede dolaşır, devriye gezer, her yeri gözette tutarlardı. Sürüleri korumak için de bir sak sırası yazılırdı.

Bütün bunlar sıradan göçer önlemleriydi. Olabilecek baskınlara karşı hazırlıklı durmak gerekiyordu. Bozkırın acımasız yaşam biçemi yılların etkisi ile şekillenmiş, uyanık ve tedbirli olmayı bir töre haline getirmişti. Hun ili güvenli ise de hiçbir çapulcu veya başka bir budun, saldırmaya cesaret edemese de, alışkanlıklar sürüyor, iyi de oluyordu. Böylece erler banş zamanında bile görev alarak eğitiliyorlardı. Bugün oba sakçısı olan er, yarın savaşta ordunun sakçısı olacaktı. Saka durmak, sürekli savaşçı eğitiminin bir parçasıydı ve kutlu bir görev olarak bellenirdi. Ciddiye almayan ya da bu görevi hakkıyla yapmayan, kim olursa olsun kıyma uğrardı.

Bunun dışmda, en önemli görevlerden biri de ata barklarında42 tutulan saktı. Yaşı ermiş, kocamış savaşçılar, bir kutlu görev bilinci ile tutarlardı bu sakı. Hım barklan, yağıların olabilecek saldınlanna, dirilere gücü yetmeyenlerin, uçmağa varmış yiğitleri huzursuz ederek öç alma isteklerine karşı, belirsizleştirilir, başlarına taş dikilmezdi. Ama barklar yeni olduğunda mutlaka saka durulup, belirtileri kayboluncaya kadar beklenirdi başmda.

Oba, konuklarmı bekliyordu.

Gelenler Çin tarafından geliyorlarsa gündoğusu^43 kapısı hareketlenirdi. Eğer dönüş yolundaki bir heyetse, günbatısı kapısı... İki kapı arasmda epey uzaklık vardı.

Talay, birkaç kişiye, Çinlilerin ne yandan geleceğini sormaya niyetlendi. Kimse onu ciddiye alıp yanıt vermediği için öğrenemedi. Kendince bulduğu bir yöntemle tahmin yapmaya çalıştı. Tam ortada durup düşündü bir zaman. Ardından gündoğusu kapısmı tercih etti.

"Çinliler, Çin'den geleceklerdir."

Zamanı boldu. Gidip beklemesinin hiçbir engeli yoktu. O yöne doğru seğirtti. Acaba kim karşılayacaktı konuklan? Büyük bir tören yapılacak mıydı?

Bütün Hun obalannda konuk karşılamaya ve uğurlamaya büyük önem verilir, bir güç gösterisi haline getirilirdi.

Hele gelenler Çinliyse...

Hun erlerini her zaman hazır, güçlü ve etkili görmeliydiler. Konuklar tacir de olsalar, gezgin de olsalar aralarında tmgçılar^44 bulunabilirdi.

Bunlar Çin huang-disine^45 bilgi götüren çaşıtlardı^46 ve birkaç kez yakalanmışlardı çaşıtlık yaparken. Çin, Hunlar hakkında sürekli ve taze bilgiler almak istiyordu. Öyleyse obaları uyanık ve güçlü görmeliydiler. Konukların gizli bir niyetleri varsa vazgeçmeliydiler.

Karşılama töreni, gelenlerin soyluluğuna göre şekil alırdı. Karşılayanlar da ona göre hazırlanırlardı. Hun tan- husundan izinli olurdu gelenler ve tamgah^47 izin belgelerini mutlaka göstermek zorundaydılar. Eğer belgeleri yoksa hemen tutsak alınırlardı. Zaten kimse buna cesaret edemezdi. Gizli olarak Hun ilinden geçmek isteyenler, tıngçı olarak nitelendirilir ve kıym biçilirdi haklarında. Bu kıym büyük ihtimalle yakalandığı yerde hemen başınm vurulması olur, ya da tutsak edilerek başkentten gelecek buyruk beklenirdi.

Tıngçılara karşı acımasızdı budun.

Talay, gündoğusu kapısının yakınında, kapıyı çok iyi göreceği bir yerde beklemeye başladı konuklan. Heyecanla bekledi. Oysa boşuna bekliyordu. Bir hareket yoktu kapıda. Sıradan bir sak havası egemendi. Canı sıkılmış, gelmeyen konuklara, içinden kızmaya başlamıştı. Saka durmuş erlerin yeknesak hareketlerini gözlerken, boşluğun verdiği rehavetle göz kapaklan ağırlaşmış, bir zaman sonra uyuyup kalmıştı olduğu yerde. Uyandığında neredeyse güneş batmak üzereydi. Ya gelmemişti konuklar ya da o uyurken her şey olup bitmişti. Daha fazla beklemesinin anlamı yoktu. Dönüp, obanın orta yerine doğru yürüdüğü zaman anladı büyük hatasını. Çinli konuklar çoktan gelmişlerdi. Günbatısından geldiklerinden, obaya giriş için diğer kapıyı kullanmışlardı. Talay'ın tahmini boşa çıkmıştı. Gösteriyi kaçırdığı için kendine kızarak, obanın muyanlık^48 bölümüne yöneldi.

Çin huang-disinin elçisi düzeyinde olan bu konukluk için büyük bir şölen düzenlenmiş, bunun hazırlıkları yapılıyordu. Hun yurdunun varsıllığını^49 göstermek istercesine, çok sayıda hayvan kesilmiş, aş kazanları birbiri ardına yakılan odların^50 üzerine yerleştirilmişti. Hun büyükleri, soylular, ulular çoktan tören giysilerini giymişler, görkemli^51 pusatlanmışlar,^52 kutlama alanına geliyorlardı.

Talay, çok kızıyordu kendisine. Böyle bir yanlışı nasıl yapmış, güzel bir gösteriyi, karşılama törenini kaçırmıştı.

"Neden, o kapıdan geldiler ki?"

Çin elçi heyeti, bir gezi heyetiydi. Oldukça kalabalıktılar. Başlarmda bölün^53 orununda önemli bir soylunun olması, ilgiyi artınyordu. Günbatısma, Semerkant hanlığına doğru yaptıkları yolculuktan dönüyorlardı. Giderken, biraz daha yukarılardan, Hun ilinin karayana^54 yakm kısmından gitmişler, dönüşü ise daha aşağılardan yapmışlardı. Bu nedenle yollan üzerindeki obaya uğramak, ihtiyaçlarını görmek, dinlenmek için mola vermek durumunda kalmışlardı.

Bir süre konuk olacaklardı, demek ki.

İşsiz güçsüz Talay, kendine yeni bir iş çıktığı için mutluydu. Hemen her gün yaşadığı sıradanlığm, dışmda bir şeyler yaşayacak, Çinli konuklan izleyecekti. Mutlaka yeni şeyler öğrenecekti onlardan.

Şimdilik yapacağı iş, şölen hazırlıklarını uzaktan, kimseyi rahatsız etmeden, her zaman uyanldığı şekilde, "Ayak altında dolaşmamdan izlemek olacaktı.

Bedizci^55

Daha önce de Çinli görmüştü Talay. Bir kaçı ile konuşmuştu. Hemen bütün karşılaştığı Çinliler, Hım dilini iyi konuşurlardı. Bu bir gereklilik gibiydi. Çağın en büyük devletinin dilini bilmek zorundaydılar, oradan gelip geçenler. Çin yönetimi de, Hun dilini öğrenmeyi teşvik ediyordu.

Bu kadar büyük, kalabalık bir Çinli topluluğunu ilk kez görüyordu Talay. İşini gücünü bırakmış, zaten işi gücü yoktu ya, muyanlıkta, Çinlilerin konakladığı büyük konuk çadırlarının yakınım mekân tutmuştu. Oradan yalnızca yemek ve ihtiyaçlarını görmek için ayrılıyordu.

Zamanla, dikkat çekmeye başlamış, çadırdan çıkan, çevreyi gezen Çinliler, bu genç, kendince duran Hunla yakınlaşmayı seçmişlerdi. Belki de konuşturmak, bilgi almak amacındaydılar, ama bunun için yanlış kişiyi seçtiklerini anlamaları çok sürmeyecekti.

Bir kaçı esenlik vermiş, hatır sormuş, yanıt alamayınca şaşırmıştı. Hunlardan beklemedikleri davranışları sergileyen bu gencin, farklı olduğunu anlamakta gecikmeyecekler ve ona göre davranmaya başlayacaklardı.

İlk bakışta, bütün Çinliler birbirine benzerler. Bir çekik gözün nişanladığı yüzleri ile birbirlerinden ayırt etmek öyle zordur ki. Sanki kılıkları, işleri, her şeyleri aynıdır.

Hele böylesi soylu kervanlarda, herkes birbirine yakın giyinir olduğunda, birbirinin aynı bir sürü Çinlinin varlığı fikrine kapılmak işten değildir.

Oysa biraz zaman geçince, aslında hiç de öyle olmadığı ortaya çıkar. Hele soylular ile onlara hizmet edenler arasındaki fark inanılmazdır. Soylular daha besili, şişman ve gösterişli, hizmet kişileri ise ezik, sessiz ve durgundur. Kılıklarındaki değer farklılığını, takılarını, bellerindeki kemerleri, başlarındaki başlıklarını ayırt etme durumunda, anlaşılır ki Çinliler birbirlerine hiç benzemezler. Soylularla, alt tabakadan olanların derin çizgilerle ayrıldığı bir budun görüntüsü fark edilir.

Çin budunda herkesin belli bir görevi vardır. İş bölümü anlayışı içinde, her biri başka bir işin ehlidir. Nerede olurlarsa olsunlar, daha ilk andan itibaren görevlerini yapmaya başlarlar. Ancak o zaman anlaşılır kimin kim, kimin ne olduğu. Soylular fazla çalışmaz, yerlerinden kıpırdamaz, çadırlarından dışarı da pek çıkmazlar. Süslü, ipek giysileri içinde yalnızca bililerine buyururlar. Bilileri de başka binlerine. İşte o andan itibaren koşuşturma başlar. Çok komik ve hızlı yürür Çinliler. Sürekli aceleleri varmış da, yetişmenin son anlanymış gibi... Oysa hiç de öyle değildir. O kadar kalabalığın içinde birkaç kişinin yapacağı işe, onlarcasının koşması sonucu doğan kargaşa... Her nasılsa sonunda ortaya çok temiz bir iş çıkar. Yavaş, ama kesin sonuç alman işler.

Bir de özel görevi olanlar vardır. Ne yaptıklarını çok kişi anlamaz. Bunlar yetenekli kişilerdir. Cinlerinde ipek kâğıtlardan koca bir yığm, yazarlar, çizerler...

Hun budundan ne kadar farklıdırlar. Hun yaşamı daha sade; daha coşkulu, hareketli, heyecanlı, ama sadedir. Herkes kendi işini yapar. Neredeyse herkes aynı işi yapar. En soylular bile at üzerinde... Sürü ardmda, avda, savaşta...

Konuk çadırlarının yan taratma büyükçe bir masa kurulmuştu. Önünde oturan şişmanca Çinli, elindeki sivri nesneyi, yuvarlak bir kabm içine batırıyor, belli bir yönü odaklayıp bakıyor, sonra kâğıda bir şeyler çiziyordu. Bunu öylesine dikkatle ve sürekli yapıyordu ki... Yiyeceği, içeceği Çinli hizmet kişileri tarafından yanma getiriliyor, o, yerinden kıpırdamıyordu. Belki de o nedenle böylesine şişmanlamıştı. Başmda Çinlilerin taktığı tipten şapka, sık sık yer değiştiriyor, o da durmadan düzeltiyordu. Güneş yakınca, başını kaldırıp gölgelik arıyor, çok az da olsa yerinden kalkıp, sıcağm etkisini azaltmak istercesine, buyruk vererek masanın yerini, yönünü değiştirtiyor; çizmeye devam ediyordu.

Diğer Çinlileri unuttu Talay. Bütün dikkatini bu Çinlinin üzerinde yoğunlaştırdı. Her hareketini dikkatle izliyor, zaman zaman dalıp, farkma varmadan onu taklit ediyordu. Garip bir şekilde istek duymuştu o Çinlinin yaptığı işe. Ne yaptığını, kâğıda neler çizdiğini o kadar merak ediyordu ki. Ancak, yaklaşamıyor, soramıyordu. Konuklarının zarar görmemesini, rahatsız edilmemesi gerektiğini bilen oba yöneticileri, çok sayıda sakçıyı görevlendirmişlerdi konuk çadırlarının çevresinde. Kuş uçurtmuyorlardı, dense yeriydi.

Yine de Talay'ın farklı olmasının ortaya çıkardığı bir özel tavır vardı ona karşı. Başkalarma set olmaya devam eden sakçılar, kısa bir zaman sonra Talay'ı görmemeye, ona aldırmamaya başladılar. İşsiz bir ussuzun varlığı, Çinli konuklara ne zarar verirdi ki?

Çinli bedizcinin, Talay'ın ilgisini fark etmesi uzun sürmedi. Görev gereği yapılan görüşmeler, özel davetler, şölenler hariç uzak durdukları Hun budunun bir erinin, onlara bu kadar yaklaşması hoşuna gitmişti. Gülümseyerek baktı, gülümserken birer çizgi haline gelen çekik gözleri ile Talay'a. Çok düzgün konuştuğu Hun diliyle seslendi.

"Gel buraya! Ne yaptığımı görmek istiyorsan, yaklaşmalısın!"

Üç gün batmıştı gün batımmda. Üç gündür, bu Hun obasının konuğuydular. İlk kez, tarih düşülen ve izin verilenlerin dışmda bir görüşme oluyordu. Çağrıyı yapan Çinli, çağrı yapılan taraf, Talay... Kısa bir bakışma ve tedirginlik süresi.

Talay, bu çağrıyı ikiletmedi. Kendisinin de şaşırdığı bir rahatlıkla, yaklaştı masaya. İzin istemeden oturdu. Çinlinin yaptıklarma bakmaya başladı. Gözleri merakla açılıyor, gittikçe ilgi duyduğu bu sanata kendini kaptırıyordu. Hun oba yaşamına dair bedizler çizmişti Çinli bedizci. Gerçek gibi duruyorlardı. Hatta Talay vardı içinde.

Hiç soru sormadı. Çinlinin sorularına da yanıt vermedi, Talay. Çinli, bir zaman sonra sormaktan vazgeçti. Çizdiklerini önüne koydu Talay'm. Talay o gün, içinde değişik bir şeylerin harekete geçtiğini fark etti. Aradığını bulduğunu söyleyen sesi dinledi. Bedizlere baktı, baktı, baktı.

On gün...

On gün konuk oldu, Çinliler obaya.

Talay, Çinli bedizci ile yedi gün dostluk etti. En baştaki çekinceleri kalmamış, konuşmaya başlamışlardı.

Çinliler, uzun bir yolculuk yapmışlardı. Memleketlerinden uzakta kalmanm bıkkınlığına dayanmalarmm tek bir sebebi vardı, öğrenmek. Gezginci bir heyetti. Huang-di elçilik görevi vermişti belki, ama asıl amaçlan kendiliğinden oluşmuş, acunu tanımak, budunları, kişioğullarmı, törelerini yerinde görmek, çevreye göre değişen hayvan çeşitliliğini, bitki yapısını bilmek amacmdaydılar. Her şeyi kaydetmişler, yazmışlar, çizmişlerdi. Bedizci Çinli, meraklı Talay'a bu bedizlerin çoğunu gösterdi. Hayret etti Talay. O kadar canlı, gerçek çizilmişti ki. Büyük bir istekle, öğrenme derdine düştü. Bedizci Çinlinin ona yardım etmesine izin vermiş, konuşmaya başlamış, sorular sorarak ilerletmişti bilgilerini. Birkaç gün sonra eline aldığı kalemi hokkaya batırıyor ve ona verilen kâğıda bedizler çiziyordu.

Çinli bedizci dostu, onun büyük bir yetenek olduğunu söylüyordu çevresine. Hunlar fazla kulak asmıyor, Çinliler, Talay'm çizdiklerini ilgi ile izliyor, övgü dolu sözler ediyorlardı. Bazı küçük uyarılarla, çizdiği şekiller gerçeklerine tıpatıp benzeyince o da anlıyordu bu işi becerdiğini. Üstelik yaptığı işi sevmeye başlamıştı.

Bir zaman sonra Hunlarm bakışları da değişecekti.

Çinli konuklar gittiler.

Buna en çok Talay üzüldü. Elinde, Çinli bedizcinin armağanı kalem ve hokka ile bir top ipek kâğıt, öylece bakıp kaldı uzaklaşan kervanın ardından.

Bir şeyler yapması için karar verdiği günlerdi o günler. Artık farklı olmasının sebebini biliyordu. Ulu kamın dediği çıkmış, Tanrı, karşısına kendini bulma fırsatım çıkarmıştı. Talay'a kalan, yazgısını izlemekti. Üstelik obalılar da onun farklı olmasının sebebini anlamışlardı. Talay'ın çizmeye başladığı şekilleri hayretle izliyorlardı. Bir anda bütün bakışlar değişmiş, Talay, saygı görür olmuştu.

Ondan söz ederken, "Bedizci Talay" diye hitap edenlerin sayısı gün geçtikçe artıyordu. Bir orunu^56 olmuştu artık.

Zaman geçti. Kalemi kırıldı. Hokkadaki boya ve kâğıtlar kısa sürede tükendi. Yenisini bulması mümkün değildi Talay'm. Yeniden boşluğa düştü, ne yapacağmı bilemez durumdaydı. Üstelik çizerken çevresini saranlar, onu övenler de uzaklaşmaya başladılar çevresinden. Yeniden sıradanlığa, ussuzluğa dönmek istemiyordu, Talay. Çiz- meliydi. Önemli olmalı, ilgi görmeliydi.

Bir zaman çaresizce dolandı ortalıkta. Eskisinden daha kötü durumlara düştü. Boşluk oluşmuştu içinde.

Sonunda buldu ne yapacağını. Ne bulursa, çizmek için onu kullanacak, neresini bulursa oraya çizecekti. Bu kararı verdikten sonra, sık sık kaybolmaya, obadan çıkıp gitmeye başlamıştı. Nerede ne uygunsa, nereye ne yakışıyorsa onu çiziyordu. Adı Bedizci Talay, olmuştu ya kimi zaman budunun isteklerini yerine getiriyor, onlara halı, kilim desenleri çiziyordu. Kimi zaman tamgalara simge kazıyor, kimi zaman derilere, giysilere şekil işliyordu. Eyerlerde, keçelerde onun çizdiği tamgalar vardı. Gittikçe ünü yayılıyordu. Otlardan elde edilen, halı, kilim, keçe yapımmda kullanılan boyalar imdadına yetişmişti. Çok kişi yardım ediyordu ona. Ama en büyük zevki kayalara, taşlara keskin bir mıhla, kamayla ya da boyayla büyük ve birbirine bağlantılı bedizler işlemekti.

Gizli, saklı yerleri seçiyordu zaman zaman. Zaman zaman da en görülür yerleri. Bir sürek avmı, yaşanmış, anlatılan, destanlaşmış bir akmı, bütün özellikleri ile kayalara işlemek çok mutlu ediyordu, onu. Kendince bir düzen belirlemiş, kutlu kişileri küçük imlerle57 adlandırmıştı. Onları bedizlerinin yanma kaydettiğinde, herkes anlıyor, biliyordu kim, ne olduğunu. Örneğin Mete Tanhu'nun imi, onun kutlu akınlarını bedizlediği her kayaya işleniyordu. Ölümsüzleştiğinin, ölümsüzleştirdiğinin farkmda değildi, Bedizci Talay.

Gün geldi, oba çevresi, oba yaşamı yetmedi Talay'a. Aynı o Bedizci Çinli gibi yaşamayı, gezmeyi ve görmeyi, gördüklerini kaydetmeyi, bir yol olarak seçti kendine. Atasıyla, uruğuyla uğurlaştı. Omzuna attığı küçük avur- tunun^58 içine birkaç günlük yol aşı, birkaç parça giyecek koydu. Su kırbasını^59 ve keçe örtüsünü alıp yola çıktı.

O gün bugündür geziyor Talay.

"Bir ulu kam çıksa artık, yada taşını^60 çıkarsa ortaya. Alkış etse, yağmur yağdırsa..."

Yağmur yağdırmak Tanrı'nın izniyle, kutlu Gök erlerinin işiydi. Kutlu yada taşı kullanılırdı bunun için. Yada taşını kullanmak, Hun budunun, Gök erlerinin giziydi, başka hiçbir budunun bilmediği... "Peki, şimdi neden çıkıp uğraşmazlar? Neden alkışa durmazlar yağmur için? Bozkırm yanmasına, kavrulmasına neden izin verirler? Böyle giderse, yakında, hayvanlar kırılmaya başlayacak, Tanrı korusun!"

Oysa dilerlerse, Gök'ü razı ederlerse...

"Kutlu Gök erleri, zamanım bilir!"

"Kutlu Gök erleri, işini bilir!"

Savaşçılar da işini biliyor ve iyi yapıyorlardı. Koca acunda bir tek oydu işi bilinmeyen. Kendi bildiği işi ile onurlandırılmayan. Gittiği yerlerde, konakladığı obalarda onun yorgun, bakımsız halini görenler, aş için yarışırlar, heybesini doldururlar, sonra da sorarlardı.

"Ne iş yaparsın böyle?"

"Ben, gezerim! Çizerim! Ben bedizciyim!"

Bu yanıtın karşılığı anlamsız bakışlar olurdu. Hun budun gezene, çizene, bedizciye kişi gözüyle bakmazdı. Belki çizdiklerini bir zaman hoş bulur ve seyreder, sonra dönüp işine giderdi. Zorlu yaşamlarmda bir bedizci, olsa da olurdu, olmasa da... Yaşasa da olurdu, hiç yaşamasa da... Etkilenecek bir durumları yoktu.

Oysa Çin, gezenler ve çizenler için özel kervanlar düzer, bedizcilere imtiyazlar sağlar yanlarına bol korucu, bol altın verip yola salardı. Gezi dönüşünde, doğrudan hu- ang-dinin karşısına çıkarılır, gördüklerini anlatması, çizdiklerini göstermesi istenirdi. Çok değerliydi bu kişiler. Sarayda ağırlanırlar, yazmaları, çizmeleri için özel odalarda hamurlardı. Çokça hizmet kişisi peşlerinde dolanır, bir dedikleri iki edilmezdi.

Oysa Talay'ın, sıradan bir keçe çadırı bile yoktu.

Gülümsedi bunları hatırlayınca. Ona "Ussuz" gözüyle bakanlara inat daha çok gezecek, daha çok çizecekti. Elbet bir gün birileri bunun değerini bilirdi.

"Ben bedizciyim. İşim çizmek!"

En azından bir işi vardı ya! Budun kabul etmek istemese de...

Yurdundan çok uzakta bir yerdeydi. Hun ilinin gün- batısına uzanan bölümünde, Sağ Bilge Eliği'nin^61 yönettiği topraklarda... Çok daha ötelere gitmiş, dönmüştü. Yollarda kaç mevsim geçirdiğini unutmuştu.

Kiok Tanhu, Hun tahtına oturduktan bir zaman sonra aynlmıştı obasından. Bu zaman içinde yolu birkaç kere, uruğunun göç yolu ile kesişmiş, onlarla görüşmüş, ama sonra aynlıp yine doğru bellediği kendi yoluna gitmişti. Çok yeri gezmiş, onlarca budun görmüş, Mete Tanhu'nun bayrağı altına alıp, "Hun" kıldığı yirmi altı budunu, urug-lan, boylan tanımıştı.

Vardığı her yerde, bedizleri vardı kayaların üstünde. Rastlantı ile çok ama çok önceden çizilmiş bedizlere denk gelmiş, onlara ilişmemişti. Kim bilir ne kadar eskiydiler? Onlan okumayı, ne dediklerini anlamayı başarmış, hemen yakınlarına kendi bulduğu yöntemle, kendi bedizlerini eklemişti. Boş ve anlamsız bir şeyler değildi, bedizleri. Kendi bulduğu bir yöntemle, olan bir şeyleri anlatıyor, budunun geleceğe duyum salan ulaklığını yapıyordu. Tann'nın ona o görevi yüklediğinin farkında gibi... Bu görevi hakkıyla yapmak için durmadan çalışıyordu.

Yoruluyor, gücü tükeniyordu zaman zaman.

Ne bir yuva kurmuş, ne de evdeşi^62 olmuştu. Kim varırdı ona?

Hem, varsa ne olurdu? Bugün çadın olur, yarın sıkılır yollara düşerdi. Talay, bir yerde kalacak, duracak kişi değildi. Sonra evdeş, çocuklar, sorumluluk demekti. Sürü edinme zorluğu, o sürülere bakma yükümlülüğü demekti. Bunlara hazır değildi Talay. Öyle bir er olsaydı zaten obasından, uruğundan ayrılmasına gerek kalmazdı. Kimsesizler gibi dolanmazdı.

Kiok Tanhu'nun yönetimindeki büyük Hun ilinin bir köşesinde, kuraklıktan şikâyet ederken bulmuştu kendisini. Yaşadığı farklı yaşam onu değişik şeyleri hisseden, zaman zaman garip gizemli ulaklarla bir şeylerden du- yumdar olan yapısı, o gün değişik bir şeyler olacağım söylüyordu.

Loulan

En iyi koşullarda hedefe ulaşılacak izin adıdır, yol.

En kısa değil...

Yol önemlidir. Belirli olması onu değerlendirir. Kişio- ğullarma güven verir. Sahiplilik duygusu aşılar.

Devlet olmanm bir şartı da yollan güvenli kılmaktır. Güvenli yol işlek olur. Ticaretin can damarıdır. Ticaret ise devletin olmazsa olmazıdır. Varlığın, varsıllığın kaynağıdır. Budunlar arası ilişkilerde büyük önem taşır.

Yol üzerinde kurulan konak yerleri, Hun budunun geleneksel özelliği, konukseverliğinin imidir. Buralarda su bulunur mutlaka. Korunak olur, uzun süreli kalacaklar için muyanlık olur, gölgelik çadırlar, ağaçlar olur en azından. Aş olur, ekmek olur... Kişioğullan olur. Yöneten ve yönetilen kişioğullan... Güvenliği sağlayan erler, mutlaka olur!

Gezerken genelde işlek yolları kullanmazdı, Talay. Kişioğullan ile çokça karşılaşmak istemezdi. Bir sürü sorgu olurdu, yanıt vermesi gereken. Verdiği yanıtları uygun bulacak, onu anlayabilecek kaç kişi vardı ki acunda? Büyük- lenmekten değil, farklılığını bildiğinden böyle düşünüyordu. Denemiş, iyi olmamıştı.

Böylesi bir yaşamı seçmiş, bu yaşam onun hislerini geliştirmişti. Bugün değişik bir şeyler olacağım, birileriyle, en azından bir kişiyle karşılaşacağını bekliyordu.

"Bugün yol izinden gideyim!"

Birisi ile karşılaşacaksa, bunun çaresi oydu. Yazgıya yön vermek gerekti, inancınca.

Hun ilinin güvenli olan yollarında, kimsenin başına kötü bir iş gelmezdi. Mete Tanhu'dan beri, yolların egemenliği acun egemenliği ile aynı olduğu fikri yerleşmişti, bir kabul olarak Hun devletine. Yol töresi uygulamadaydı. Yollarm güvenliğini sağlamak için düzenli birlikler çıkarılır, o bölgeyi yönetmekle görevli beyin daimi savaşçıları, sürekli devriye gezerek bunu sağlarlardı. Uğru,^63 hırsız barınamazdı. Kim cesaret edebilirdi ki? Bunu yapmaya kalkanın yalnız kendisi değil, bütün uruğu, boyu, obası kıyma çarptınlırdı. Yollar geçmek içindi. Ticaret içindi. Engel olmaya kalkmak demek, ölüm buyruğunu, daha en başında kendi elleri ile tamgalamak demekti. Yalnızca Hun budun değil, dost bütün budunlar, bağlı bütün budunlar, bütün tacirler, kervanlar güvenle kullanırdı yolları.

Salmalarını tam ve zamanında vermek kaydı ile...

Talay, yalnızca gerektiğinde yola çıkardı. Pek de gerekmezdi yollar ona. Kişilerle işi olmazdı ki. Şimdi, uzun bir aradan sonra, nereden nereye gittiğini bilmediği bu yola inmiş, ağır ağır ilerliyordu.

Kamı acıkmıştı. Yarımdan ayırmadığı deriden yapılmış avurtuna attı elini. İlk dokunduğu, sert yufka parçasını alıp kemirmeye başladı. Kemiriyordu, çünkü günler öncesinden kalmış, taş gibi sertleşmişti. Üzerine su atıp ıslatmaya, yumuşatıp yemeğe üşenirdi genelde. Azla yetinmeyi, olanı kullanmayı öğrenmişti. Zaman zaman denk geldiği şölenler, varsıl sofralar usuna gelmezdi böyle anlarda. Avurtunda ne varsa onunla doymalıydı. Bir Hun atalar sözü, "Kendi sağyağında64 kavrulmak" derdi, aynı anlamda.

Güneş batmak üzereydi. Yol izini takip etmek onu çok yormuştu. Sıcak, bir yandan, illa da izi izleyip yolu uzatmak bir yandan... İnat etmiş, gücü tükeninceye dek mola vermemişti. Böyle yapardı zaman zaman, kendince anlamsız kararlar alarak... Güçten kesilene kadar durmadan yürür, sonra da adım atamayacak kadar yorulduğu yerde kalırdı. Dinlenmek istediğince dinlenir, sonra yeniden yürürdü.

Hiç atı olmamıştı ya, Talay, olmasını da istemiyordu. At üzerinde yolculuk, birçok ayrıntıyı kaçırmak anlamına gelirdi. O nedenle Hun budunun yerde gezenlerden, sürünenlerden duyumları olmazdı. Oysa Talay, her şeyi görmek, öğrenmek, bütün durumu ile usuna kaydetmek istiyordu. Çizerken gerekiyordu bu bilgiler. Gözlerini yumunca, çizmek istediklerini gözünün önüne getirebilmeliydi. Her şeyi tam, eksiksiz, büyün ayrıntıları ile... Renklerdeki küçük farklılıklara bile önem verirdi. Sararmış bir yaprağın üzerinde o kadar çok renk vardı ki bilen için.

"Görmeden, öğrenmeden nasıl çizerim?"

Ayrıca, bir atı olsa ona nasıl bakacaktı? Böylesi bir yaşamın parçası olamayacak kadar soylu bir canlıydı at. Bunu hatırlayıp gülümsedi.

"Bir atın dayanamayacağı yaşamı yaşıyorum!"

Gururlanması mı yoksa kendini aciz ve kötü hissetmesi mi gerekiyordu?

"Boş ver!"

Böylece, "Aldırmaz" hissetmenin daha anlamlı olduğu ortaya çıktı. Yaşam düşüncesini bir sözcük ile özetleyebildiği için mutlu, yolu incelemeye verdi kendisini.

Bir zaman sonra yol ve çevre tanıdık gelmeye başladı, Talay'a. Hedefsiz ve amaçsız yolculuklarında, nerede bulunduğunun hiçbir önemi olmadığı için, sorgulamaz- dı yollan. Neden sonra benzerlikleri fark eder, bu yoldan daha önce geçtiğini bilirdi.

Bu yol büyük ticaret merkezi Loulan iline gidiyordu. Daha önce geçtiği yerleri tanıdıkça, ne zamandır görmediği bir dostu görmüş gibi sevindi. Uzun yalnızlıklardan sonra, kalabalıkları görmek, ihtiyaçlarını gidermek, doğru dürüst aş yemek, özlediği kımızı içmek iyi gelecekti? Ayaklan hızlandı kendiliğinden, bir an önce hedefe ulaşmak derdine düştüler.

"Yürüyün bakalım!" dedi onlara seslenerek, "Koşun bakalım. Orada değişik ne bulacaksanız? Sanki özel sofra kurulu, bizi bekliyor."

Özel sofralara, özenli hazırlıklara ihtiyacı yoktu, ama olsa da hiç fena olmazdı. Şöyle bol çeşitli aşlarla donatılmış bir sofra...

Kendini düşe kaptıracaktı neredeyse.

"Kendine gelen, Bedizci Talay!"

Çok özel bir kentti Loulan. Loulan hanının yönetiminde, o da Hun tanhusunun buyruğundaydı. Mete Tanhu, Loulan'ı, Hun yapmıştı. Oradan öteye, günbatısına doğru, Wusun yurdu başlıyordu ki o da yine Hun tanhusuna bağlıydı. Mete Tanhu, sağlığındayken buyruk vermiş, oğlu Kiok Tanhu'ya tutsuğ^65 etmişti.

"Loulan, çok önemlidir. Sakm ha elden çıkarılmasın! Loulan hanlığı boş ve sahipsiz bırakılmasın. Çin'in eline geçmesin!"

Kiok Tanhu, ata tutsuğunu buyruk bilmiş, Loulan'ı gözü gibi koruyup kollar olmuştu. Bu özel kente, çok özel davranıyordu. Hun ilbayı,^66 buyruğunda her zaman bir tümen^67 er bulunduruluyordu. Loulan'ın güvenliğini sağlamak için. İç yönetimine karışmıyor, gelirlerinden üleşini alıyor ve sahipleniyordu yalnızca.

Loulan, Kiok Tanhu'dan memnundu, bütün Hun İli Loulan'dan. Burada toplanan salmalar, Hun budunun varlığına harcanıyordu.

Loulan, gündoğusundan, günbatısına, günbatısından gündoğusuna uzanan ticaretin, yüreğiydi. Gündoğusun- daki varsıllıkları günbatısına, günbatısındaki ürünleri de gündoğusuna taşıyan yol, İpek Yolu, Loulan'dan geçiyordu. Bu yol Çin'de üretilen ve bu yolda büyük kervanlarla taşman ipekten almıştı adını. Tek üretici olan Çin için çok önemliydi, İpek Yolu.

Varsıllık imidir ipek. Çok altm getirir Çin'e.

Bu yolda yolculuk eden kervanlar için, Loulan'a uğramak, kaçınılmaz bir gerekliliktir.

Çölün, bataklıkların ortasında garip bir şekilde yer tutmuştur, Loulan. Tann'nm bir armağanıdır. Bütün kervanlar çöle girmeden önce ihtiyaçlarını gidermek için burada konaklamak zorundadırlar. Su bulunan, yiyecek bulunan, çölden önce konaklanabilecek son noktadır Loulan. Buradan çıktıktan sonra büyük, uçsuz bucaksız, günlerce süren çöl başlar. Çöle hazırlıksız girmek, yok olmak demektir.

İşte bu nedenle önemlidir, bu nedenle varsıldır, Loulan. Gelen, geçen her kervan harcama yapar, serbestçe ticaret yapar, salma verir. Orada, mallar görülür, değiştirilir, alınıp satılır. Anlaşmalar yapılır. Çok büyük bir pazar kurulur. Almandan, satılandan salma almır. Bütün bu salmalar şimdi, Hun devletine ödenmektedir.

Ticaret aksamadan sürsün diye her önlemi almıştır, Hun Tanhusu Kiok Tanhu. Loulan'da düzenin devamlılığını sağlayarak, İpek Yolu'nu, boydan boya kontrolü altmda tutmayı başarmıştır.

Mete Tanhu'dan önce, Yüeçilerin gözetindeydi Loulan ve İpek Yolu. Yüeçi devleti ticaret sayesinde güçlü ve varsıldı. Ulu Mete Tanhu, Yüeçileri yenip sürünce, Loulan da Hun oldu. Çin, o zamanlar bir şekilde Yüeçilerle anlaşırdı. Ama şimdi, salmasını vermeden tek bir kervan geçiremi- yordu. Bu nedenle huzursuz oluyorlardı.

Çin, güçlü Hun devleti karşısında sesini çıkaramasa da Loulan'ı ele geçirmek için can atmaktaydı. Ancak Hun Hanı Kiok Tanhu'nun buyruğuyla Loulan'da tutulan, seçme savaşçılardan oluşan tümen ileri bir karavul^68 görevi görmekte, burada Hun devletinin gücünü temsil etmekteydi.

Çinlilerden başka bir sürü budunun gözü vardı bu varsıl kentte. Yüeçiler, fırsat kollamaktaydı ellerinden alınan, Loulan için.

Çünkü Loulan'a sahip olan, İpek Yolu'nun sahibi demekti.

Daha ötesi Kuça, Hun ilidir.

Biraz daha ötede ki VVusunlar da, onların günbatısında, karayana doğru yurt tutmuş Küçük Yüeçiler de, konulan salmayı, zamanında ve tam ödemekle yükümdürler. Sessizce uyarlar Hun töresine. İsterlerse uymasmlar, Kiok Tanhu'nun demir yumruğu en küçük yanlışlarında iner tepelerine. Devlet dediğini yaptırdığınca devlet, Han, töresi uygulandığı sürece handır. En küçük bir ödün, birbirine bağlı başkaldırılara neden olur.

Yüeçileri darmadağın edip, yurtlarından süren Mete Tanhu, onların ikiye bölünmesine de sebep olmuştu. Göç- meyip Hun buyruğuna giren ve Nan-Shan bölgesinde yaşamalarına izin verilenlere Küçük Yüeçiler, kaçıp günbatısına doğru çekilen, Tanrı Dağları'nın karayan kısımlarına düşen bozkırları yurt tutanlara, Büyük Yüeçiler adı verilmişti. Mete Tanhu çağında, onlara izin verilen sınırları aşmaya ne güçleri ne de cesaretleri olmuştu. Mete Tanhu'dan sonra, Kiok Tanhu'nun buyruğunu kabul eden Küçük Yüeçiler ise artık, Hun devletinin yönetiminde sessiz sedasız oturuyorlardı.

Yüeçilerin yurduna bir gezgin olarak gitmiş, dolaşmıştı Bedizci Talay. Eski güçlü, varsıl günlerini aradıkları her hallerinden belli oluyordu. Sıradan bir Hun olduğu halde, bakışları ile tedirgin etmişlerdi onu. Hunlardan nefret ettikleri, savaş için fırsat bekledikleri öylesine ortadaydı ki. Savaşçı olmadığı halde kararını vermişti, Talay.

"Yüeçiler, önünde sonunda Hun devletinin başına dert olacak!"

İpek yolu ellerinde olduğu dönemde bölgenin tek egemeni ve etkili bir budunken, şimdi bütün o bölgeyi yöneten Hunlann buyruğunda yaşamak, yurtlarma sahip çıkamamak... Bunu unutmaları mümkün değildi.

Yüeçileri, dış görünüş olarak Hunlardan ayıran en önemli özellik, başlarını tıraş etmeleri, hiç saç uzatmamalarıydı. Hâlâ o töreyi sürdürüyorlardı. Bu geleneklerine tutunmalarının nedeni; nefret ettikleri uzun saçlılarla farklarını ortaya koyarak, budunlarmı bir arada ve belirgin tutma arzuları olabilirdi.

Çok uzaktayken aldı, dörtnala koşan bir atm toynak seslerini. Gülümsedi. İşte yine yanılmamıştı. Birisi ile karşılaşacak...

Bu kez, içinden gelen ses tersledi onu.

"Saçmalama Bedizci. Kendine, kutlu Gök eri ömeği güçler yakıştırma. Burası Loulan Yolu. Elbette atlı da geçecek, kervan da. Hele dur. Daha çok yol var Loulan'a. Biraz daha yaklaş. Bir günlük uzaklığa varınca, dört bir yandan akm eden kervanları da göreceksin. Bakalım o zaman ne diyeceksin?"

Kendi kendine yaptığı bu yerginin, savunmasını yapmalıydı. Yoksa içi rahat etmezdi. Bu kez sesini oldukça yükseltti. Sesi yüksek çıkanların daha haklı göründüklerini biliyordu.

"Ben, Loulan yoluna yakm olduğumu bilmiyordum ki! Gün doğumundan beri bu his var içimde. Sonunda gerçekleşti işte!"

Birkaç kuş havalandı yakınlarından. Sesinden ürkmüşlerdi. Onların ürkek uçuşlarım gözledi bir süre. Düşkün durumları vardı.

"Susuzluktan!" dedi, "Bu kuraklıkta yaşamda kalmaları tansık^69!"

Bir anda susuzluğunu hissedip kırbasına sarıldı. Bu kez kana kana içti. Suyunu idareli kullanması gerekmiyordu. Loulan yakmdı nasıl olsa. Birden usuna Loulan'daki su kuyularının da kuruyabilecekleri geldi. Ne kötü olurdu. Oraya yalnızca su için giden yüzlerce kervan için tam bir düş kırıklığı demekti, bu.

"Ben bile su bulamazsam..

Boş verdi. Hun devleti, Loulan'ı susuz koymazdı nasılsa.

Günlerdir ilk kez birini görecek, belki konuşacaktı. Umudu oydu ki yolcu onunla yiyeceğini, içeceğini üleşir.

Genelde öyle olurdu. Talay'ı görenler durur, durumuna bakarlar, ilgi ile konuşur ve yiyecek verirlerdi. Soracakları çok şey olurdu. Talay da Bir şeyler öğrenmek dileğindeydi. Hun ilinin duyumları ilgilendiriyordu onu. Ne olup bitiyor? Günbatısına ya da gündoğusuna akm var mı? Başkaldıran bir budun... Kiok Tanhu, yurdu nasıl yönetiyor?

Yalnızca meraktan... Yoksa ne işi olur yönetimle falan? Bilmek hoşuna gidiyor. O da gittiği yerde binlerine anlatıyordu. Onlar da binlerine... Aynca, çizerken usuna düşen bu ayrıntılardan yararlanıyordu. Duyduklarından da bir şeyler çıkarmasının sakıncası yoktu.

"Görerek çizmek başka elbet ama anlatılanlar da etkiler düş gücünü."

Anlatmayı, sözü aktarmayı severdi budunu. O da bu budunun bir eri olarak...

"Bozkır kişisinin, en çok sevdiği şey olsa gerek! Anlatmak ve destanlaştırmak..."

Laflar ağızdan kulağa ulaşırken, oradan da başka ağızlara düşerken değişiyordu elbet. İlk çıktığı gibi olmuyor, düşsel öğelerle, destanlarla süsleniyordu. Gezginliğin güzel yanı buydu. Bir yanda duyduğu duyumun, başka bir yandaki değişik haline gülüyordu Talay. Şaşırmıyordu. Olanları değiştirip anlatanlar, yaptıklarının farkında değildi. Eklemeleri, süslemeleri ya da çıkarmaları, görev belliyordu budun.

"Bozkır budunu, düşü, destanı yaşamının eksilmeyen öğesi yapmıştır"

Böylece duyumlaşma sağlanıyor, olanlar uslara kazınıyor, anlatılarak, unutulmaz yapılıyordu.

Kiok Tanhu...

Mete Tanhu'nun oğlu Kiok Tanhu! Hun tahtının kalıtçısı olarak, Altın Örgün'e oturduğundan beri tam iki yaz geçmişti. İki koca çağ...

Nasıl da geçiyordu zaman?

Daha dün gibiydi, Mete Tanhu'nun acunu titrettiği günler.

"Sahi, ne yapıyor Kiok Tanhu? Hun budunu için ne gibi düşleri var?"

Budunu yönetenler düşsel amaçlarla ilgilenmeliydi.

Hele ki bu budun, Hun budun ise... Düş, geleceğe dönük büyük hesaplar, büyük erlerin işiydi. Budunu gelişen bir çizgi içinde, yolunda tutmakla görevlerini yapmış olurlardı. İlerletmekle ise geleceğe hazırlık... Çoğalan budunun rahatı için yeni düşler geliştirmeliydi han. Budunu yönlendirmeliydi. Hedefi olmayan budun bir hiçti.

"Sana ne be ussuz gezgin! Ne savaştan anlarsın ne devlet yönetmekten. Ata binemeyen, Hunların yüzkarası bir sefilsin sen!"

Güldü. Kendi kendine hakaret etmiş, şimdi gülüyordu. Bazen düşünür, "Ben gerçekten ussuz muyum?" diye şüphe ederdi. Buna yanıt bulamazdı. Kişinin kendisi hakkında, "Ussuz" demesi, bunu kabul etmesi çok zordu.

İşte o en ussuz anlarından biri...

"Sefil gezgin! Bana yakışan bir orun doğrusu. Sefil Bedizci... Böyle mi söylesem artık kendimi tanıtırken? Ben Talay, sefil bir gezginim. İşimi sorarsanız bedizci..."

Birkaç kez yineledi. Sonra vazgeçti.

Nal sesleri yaklaşıyordu. Kenara çekilip, ardmdan gelen ve büyük ihtimalle Hun eri olan atlıyı beklemeye başladı. Atlının soylu olma, dolayısıyla yoluna çıkmayı, hakaret belleme ihtimali vardı. O nedenle kenara çekilmişti. Çok uzaktan bile görürdü Talay'ı. Duracağı varsa dururdu.

"Mutlaka durur. Neden durmasın?"

Çok hızlı geliyordu atlı. Ardında bıraktığı toz bulutu bir anda uzaklaşıyor, birbirine bağlanıyor yolunu imliyordu.

"Acelesi var. İyi ki kenara çekildim!"

Neydi acelesi? Bu yolda genelde sıradan, acelesi olmayan sürüşler olurdu. Uzun yol yolcusu kervanlar, hızlı gitmekten çok, varacakları yere salimce ulaşmayı isterlerdi. Bu gelen, çok önemli bir iş için at sürüyorsa... Böylesine ussuzca, neredeyse gözü hiçbir şey görmeden gelişin bir tek anlamı vardı.

"Eşkinci ulak!"

İlden ile duyum ulaştırma, bir devletin en önemli görevi ve hakkıdır. Hun ilinde bu işi yapan özel yetiştirilmiş bir birlik vardır. Koca ülkenin dört bir yanına yazıt^70 ileten, bitig^71 götüren, buyruk yetiştiren, duyumlaşmayı sağlayan yiğitlere "Eşkinci" adı verilir.

Eşkinciler, dur, durak bilmezler. Belli eşkinci yerlerinde, hazır, kuşanmış atlar bekler onları. At üzerinde yer, içer, uyurlar. Dörtnal, durmadan sürdükleri güçlü atlarım, duraklarda hemen değiştirir, birinden inip diğerine binerek zaman yitirmeksizin yollarına devam ederler. Onları durdurmak, engellemek, en büyük suçlardandır ve bunu yapanların başlan, sorgusuz alınır.

"Eşkinci bu! Durmaz! Durdurulmaz!"

Durmadı. Hızını azaltmadı. Göz açıp kapayıncaya kadar uçtu gitti, Talay'ın önünden. Bir göz çakışmasında gördü onu. Yaptığı işin önemi yüzüne yerleşmişti. Sert bir bakış ve sonra...

Bozkırın yaşayan destanlarından biriydi eşkinciler. Onlarla ilgili öyküler dilden dile dolaşır, aktarılırdı.

Çöktü olduğu yere Talay. Sefilliğini bir kez daha hissetti. Önemsizliğini...

Beklentisi, hisleri boşa gitmişti. Bir kişiyle konuşmaya ne kadar ihtiyacı olduğunu, umudu kırılınca anladı. Üzüldü.

Güneş batana kadar kaldı olduğu yerde. Geceyi yine açıkta, yolun kenarında geçirecekti. Yine yufka kemirecek, kalan iki yudum suyunu içecekti. Canı kımız çekerken suya razı olmak... Zaman zaman böyle bezginliği tutar, umutsuzluk içinde neşesi kaçardı. Oysa kendisi seçmişti böyle bir yaşamı, şikâyet etmeye hakkı yoktu.

Bütün beklentilerini unutup, yeniden mutlu olması için çok zaman geçmesi gerekmedi. Alıştığı bir yaşamı sürdürüyordu. Bu yaşam azla mutlu olmayı, olanla yetinmeyi gerektiriyordu. Yıllardır böyle yaşıyordu.

Gece, bir ağacın altına uzanacaktı. Obalardan birinde, kendisine armağan edilen keçe abayı, havalar sıcak olduğu için, fazla yük olmasın diye atmıştı. Oysa bu gece üşüyordu biraz. Sıkıntısının etkisi olsa gerekti. Od yakmaya da üşenmişti. Öylece büzülüp uyumaya çalıştı. Zor oldu elbet uyuması. Kişi iki şeyden dolayı uyuyamaz. Bir açlıktan, iki üşümekten ... Uyudu Talay. Sefil gezginliğinin, en sefil gecelerinden birini yaşıyordu.

Yine de bir umut buldu tutunacak. Bu konuda da deneyimliydi. Umut kovalamak bir meslek olsaydı eğer, çok başarılı olacağı açıktı.

"Loulan'a ulaşınca..."

Kervanların, yolcuların umudu olan Loulan bir anda sefil gezginin de umudu haline dönüvermişti. Ne beklediğini bilmeden, içine doğan bu yeni umuda tutunarak uyudu.

Ne zamandır böylesi neşe, böylesi cümbüş görmemişti.

Loulan'ın pek de yüksek olmayan surları üzerinde mevzilenmiş Hun savaşçıları, saka durmaktan çok bir şölen seyreder gibi yer tutmuşlardı sakçı kulelerinde. Geniş ana kapının önünde atlı bir onluk savaşçı birliği, başlarındaki onbaşının ciddi tavrı nedeniyle olsa gerek, atlarının üzerinde kıpırdamadan duruyor, kapıdan girenleri kontrol ediyorlardı. Ana geçiş kapışırım görevlileri, Loulan hanlığının erleriydi. Genelde sorguculuk ve yol göstericilik yapıyorlardı.

Çok kalabalıktı. Kervan sahipleri, ağırlıklarını ve hayvanlarını dışarıda hazırlanmış bulunan bekleme yerlerinde bırakıyorlardı. İhtiyaç görmek için, ticaret için giriliyordu Loulan kalesine. Batıya uzanacak düzenli yolculuğun gerekleri için, görevlilerle görüşecekler, ödemelerini yapacaklar, alacaklarını alıp, bir süre dinlendikten sonra ayrılacaklardı, Loulan'dan. Çöl için rehbere ihtiyacı olan, yine burada bulurdu aradığını. Neredeyse yerleri boşalmadan, yeni kervanlar gelecekti.

Kapıdan girdiği andan itibaren varlığı, varsıllığı fark etmesi zor olmadı Talay'm. İhtişam gözlerini kamaştırdı. Dağlarda yaşadığı yoksulluktan sonra bambaşka bir acun açılmıştı önünde. Ait olmadığı bu acun onu korkutsa da, nimetlerinden yararlanmaması için hiçbir neden yoktu.

Ona ne engel çıkarılmış ne de soru sorulmuştu. İlk gelişi değildi. Her gelişinde farkı görüyor, değişimin bu kadar hızlı olmasına şaşırıyor, yabancılık çekiyordu. Kendi yaşantısı ile hiç ilgisi yoktu gördüklerinin. Kocaman binalar, yüksek çatılı evler, çadırlar, bin bir eşya bulunan dükkânlar, açıkta satış yapmaya çalışan çerçiler, kişioğulları, kişioğulları... Her dilden, her renkten, her budundan... Araçları da hayvanları da kendilerine uygundu. Koca kafalı öküzlerden, hörgüçlü develere, yük atlarına, durmadan anıran eşeklere kadar...

Görünüşü korkunç olmalıydı ki nereye yaklaşsa, ki-min yanında dursa, bir anda boşalıyordu çevresi. Yunması gerektiğini biliyordu. Bir yunakhğın önünde durdu. İçeri girse çıkması zordu. Karşılığını vermeden yunmak, sonra da yoksulluğuna sığınıp derdini anlatmak ya da kaç-mak işine gelmiyordu. Kaçarsa mutlaka yakalanırdı. As-lında bu haliyle yunakhğa girmesi bile zor olurdu ya...

Dağlarda gezerken usuna gelmeyen altın, burada gerekliydi işte.

Orada iş bulup altın kazanmalıydı. Ya da elinde değiş tokuş edecek bir şeyler olmalıydı. Gururlu tini öyle her işi yapmasına izin vermezdi. Sanatı, bildiği tek iş bedizcilikti. Bunu göstermek için ne kâğıt vardı elinde, ne de kalem. Bu işten anlayanların yanma gitse, o zaman da bu sefil haliyle asla kabul görmezdi.

Dolaşmaya başladı, Loulan'ın geniş çarşısında. Kamı çok açtı. Üstelik burada, herkesin içinde, etkilendiği varsıllığın gölgesinde, taş gibi olmuş yufka ekmeğini kemirmek istemiyordu. Burnuna aş kokulan geliyor, adeta onu çağı- nyordu.

Büyükçe bir çadırın önünde yığılmış kişioğullannı görünceye kadar sürdü gezisi. Kalabalık neredeyse birbirini eziyor, birkaç Hun eri, kişileri acele etmemeleri konusunda uyanyorlardı. Buna rağmen büyük bir kargaşa hüküm sürüyordu. Yaklaşıp bu kalabalığa kanştı. Yakınındaki ilk kişiye sordu.

"Nedir bu?"

Kişi aval aval baktı yüzüne. Ne dediğini anlamamıştı. Ona çıkıştı, Talay.

"Hun ilinde, Hun topraklarında, Hun dilini anlamayan bir kişinin işi ne?"

Kişi yine anlamadı ne dediğini, ama bir başkası yanıt verdi.

"Aş dağıtıyorlar!"

"Ne aşı?"

"Ne aşı olacak, aş işte! Kamımızı doyuracağız!"

Kişinin giyinişi Hun'a benzemiyordu, ama perişanlığı Talay'la aynıydı. Öylesine bir hak gibi söylemişti ki... Hakkını almaya gelen bir alacaklı gibi...

Talay, şaşkm şaşkm bakıyordu neler olduğuna. Önceki gelişlerinde görmediği bir hizmetti yapılan. Yoksullara aş dağıtmak... Hun devleti, yoksulları aç koymamak için açmıştı aşevini. Bu arada önündeki kalabalık azalmış, uzunca bir masanm üzerinde, büyük kazanlarda bulunan aşı görmüştü Talay. Sırası gelen tahta kabını uzatıyor, içine kepçelerle aş dolduruluyordu. Soru soran da yoktu, kim olduklarını araştıran da.

Bu fırsatı kaçırmak istemedi, Talay. Mademki burada aş dağıtılıyordu. Gerekçesi ne olursa olsun o da yararlanmalıydı. Hemen kabmı çıkarıp sıraya girdi. Hayret ettiği şey, yakm çevresinde hiçbir Hun'un görememesi, aş için sıraya girenlerin tamammm başka budunlardan olmasıydı. Buraya egemen olan bir budunun, tok bir budunun, aç ve sefil bir kişisi olmak biraz zoruna gitmişti, ama çaresizdi. Zaten kılığı o kadar berbattı ki kim onun Hun olduğunu tahmin edecekti?

Aşı, Çinli bir aşçı dağıtıyordu. Talay'ın büyükçe aş kabını ağzma kadar doldurdu. Bir büyük yufka ekmeği uzattı, yüzüne bakmadan.

Sıcak aşın kokusu burnuna vurunca daha bir artmıştı açlığı. Bir köşeye yerleşti. Tahta kaşığını aşa daldırıp ağzına attı. Çok lezzetli geldi tadı. Bunun yanında bir de kımız olsaydı eğer ...

“Sen, Hun musun?"

Çöktüğü yerde aşmı yemeye çalışırken ona gölge yapan, dev cüsseli bedenin sahibini görmek için başını kaldırdı. Sert ve kızgın bakışlarla karşılaştı. Tedirgin oldu. Ona bakan yüksek orunlu bir ordubaştı^73 ve hiç de iyi değildi amacı. Talay, he suç işlediğini, düşünerek bulmak yerine ordubaşa yanıt vermenin daha usluca olduğunu anladı. Hemen toparlanıp, saygı ile ayağa kalktı.

"Evet, ordubaş! Ben Hun'um!"

"Hun'sun ve burada, yoksullarla, aş yiyecek kadar düşkün durumdasın öyle mi? Neden?"

Neden? Bu sorunun yanıtını nasıl versin Talay? Düzen tutmaz tinini, farkmı, gezginciliğini, çizerliğini nasıl anlatsın? En iyisi...

"Uzun yoldan geldim ordubaş! O nedenle..." "Önüne uğru mu çıktı? Atım, eşyam mı aldılar?" En kolay yanıt, "Evet" demesi ve bu sorgudan kurtul- masıydı. Ağzını açtığı anda usuna gelen, böylesi bir duyumun ardının bırakılmayacağı, nerede, nasıl soyulduğunun sorulacağı oldu. Hun ilinde böylesi bir uğruluğa asla ödün verilmezdi ki. Mutlaka er çıkarılır, soruşturulurdu. O zaman da Talay'ın yalanı ortaya çıkar, başka dertler açardı başına.

"Yok, ordubaş!" dedi sesini alçaltarak, "Ben hep böyle... Gezginim ben! Atım, eşyam yok ki talan edilsin. Be- dizciyim!"

Çevrelerinde meraklıların toplanmaları başlamış, aş yiyenleri rahatsız eder olmuşlardı. "Bedizciyim" sözüne dikkat kesilen ordubaş, bunu bir kez daha yinelettikten sonra, bu durumu sonlandırmak gerektiğini fark etti. Ta- lay'ın peşini bırakmak istemiyordu.

"Aşını ye Bedizci! Sonra gecikmeden yanıma gel!" diye buyruk verdi. Arkasını dönüp giderken de, "Aşımı yiyeyim, sen beni zor bulursun!" diye düşünen Talay'ın umutlarını kıracak şekilde seslendi, hemen yakınındaki savaşçıya.

"Şunu kollayın!"

Kaçacak durumu yoktu artık. Ondan şüphelenmişler- di. Talay bunu durumuna bağlıyordu. Çünkü Hun ilinde bir Hun'un yoksullar için pişirilmiş, aş kuyruğuna girmesine bir anlam verememişlerdi.

Hunlar yönetici budundu. Varsıllık ve varlık içindeydiler. Uçsuz bucaksız topraklann, sayılamayacak kadar çok sürülerin sahibiydiler. Eğer bir Hun, yoksul ve düşkün bir durumdaysa, bunun sebebi mutlaka araştırılmalıydı.

Oysa ordubaşm asıl ilgilendiği konu başkaydı.

"Aşını ye!" demişti ordubaş, ama Talay'm yiyecek durumu kalmamıştı ki. Bir zaman tahta kaşığını sallayamadı aş kabına. Kamının gurultusunu dinledi. Korkacak hiçbir şeyi olmadığı geldi usuna. Doğruyu söyledikten sonra ne olurdu ki? Aşm lezzeti çekti onu. Açlığını öldürmek ister gibi saldırdı elindeki tahta kaba.

"Adın ne?"

"Talay!"

"Hangi boydansın?"

"Huçi..."^74

Hun budunun soylu, güçlü boylarından biriydi Huçi Boyu. Çok sayıda savaşçısı vardı ve boy büyükleri saygı görürdü Hun tanhusu nezdinde.

Bunları hatırlayıp, şöyle bir durdu ordubaş. Ne diyeceğini, ne yapacağını bilemedi. Adeta, "Böyle bir boydan, senin gibi bir er çıkar mı?" der gibi baktı Talay'ın yüzüne.

Ona hak veriyordu Talay. Genelde yaptığını yapmaya, doğruyu söylemeye karar verdiği için rahattı. Karşısındaki binbaşı rütbesinde bir ordubaştı, yetkiliydi. Belli ki Lou- lan'da sözü çok geçiyordu.

"Binbaşı'm izin verirsen..." diyerek başladı anlatmaya.

En başından yaşadıklarını, yaşamını, yaptıklarını, kısaca... O anlattıkça gözleri şaşkınlıkla açılıyordu binbaşının. İnanası gelmiyordu. Zaman zaman kısa sorularla onu anlamaya çalışıyordu. Dayanamadı daha fazla ve birden sözünü kesti Talay'ın.

"Dur!"

Durdu Talay.

"Demek, sen bedizcisin!"

"Evet, ordubaş!"

Binbaşı, hemen arkasında bekleyen savaşçılardan birine buyruk verdi.

"Var git, kâğıt, kalem, boya getir!"

Savaşçı fırladı. Yeniden Talay'a döndü Binbaşı.

"Devam et!"

Böylesine ilgi göreceğini, övüleceğim beklemiyordu Talay. Binbaşının yüzünü çizmişti. Aceleye gelmiş, ona kalsa pek de güzel olmamıştı. Çok daha güzelini yapabilirdi. Oysa binbaşı beğenmişti.

"Aynı ben!" diyerek övmüştü Talay'ı.

Konuşması değişmiş, "Bedizci" demeye başlamıştı ona.

Birkaç bediz daha çizdikten sonra önerisini yapmıştı.

"Sana derim ki Bedizci Talay, gel, bu dağlarda, ovalarda gezmeleri bırak. Yeterince gezdin sanırım. Bunun sonu yok. Oysa hizmet etme şansın var, Hun buduna!"

"Hizmet mi? Ben mi?"

"Ben ne yapabilirim ki?" anlamındaydı bu sorulan. Bu zamandan sonra ne iş yapacaktı da Hun buduna hizmet edecekti

Talay?

"Evet! Sen! En iyi bildiğin işi yapacaksın. Meraklanma senden başka bir şey isteyecek değilim. Benim yanımda kal. Gereğince saygı gör. Üstün başın düzelsin, kamın doysun. Yanma hizmet kişileri vereyim. Bu, iyi yaptığın işini yap. Bedizcim ol!"

Bir ordubaşın yanında, "Bedizci" olmak...

Usuna bile düşmezdi böyle bir öneri. O kendine be- dizciydi. Binbaşının ne işine yarardı, Talay'ın bedizciliği? Acaba alay mı ediyor diye baktı binbaşının gözlerine. Hayır, ciddiydi.

Binbaşı, çoktandır düşlediği bir şeyle karşılaşmış gibiydi. Çin'e çok kez elçilik görevlisi olarak gitmişti, Binbaşı Doğan.^75 Orada, yazan, çizen, tarihlere kayıt düşen sanatkârları görmüş, bunun gereğine inanmıştı. Çok kez düşünmüş, hayıflanmıştı.

“Neden Hun budunda böyleleri yok? Neden biz de yazmayız, çizmeyiz?"

Bunun önemini, gereğini biliyordu. İstiyordu ki bu bedizci, izci, karşısına rastlantı olarak çıkan bu kişi, bundan sonra olacakları kaydetsin, çizsin ve unutulmasın. Bir bedizci ile başlar, belki başkaları da çıkardı. Geleceğe kalacak bedizler üretilir ve unutulmaması gerekenler, unutulmaz kılınırdı.

Bütün bunları kısaca anlattı Talay'a.

Talay'm da usuna yatmıştı bu öneri. Düşlemediği bir ufuk açılmıştı önünde. Hoşuna da gitmişti.

Bedizcinin değerini anlayan bir ordubaşm olması, Hunlardaki gelişmeyi gösteriyordu. Böylesi ordubaşların düşsel düşünceleri iyiye imdi. Loulan gibi bir yerde bedizden anlayan bir binbaşı. ..

Dağlarda başıboş ve yalnız dolaşmaktan eskisi kadar zevk almadığını, dağları özlemediğini ilk o zaman fark etti, Talay. Ya da ona, o an öyle geldi. Sanki yıllardır böyle bir öneriyi bekliyordu.

Yine de düşünceliydi. Sorular vardı kafasında. Dertsiz bellediği başına dert almak istemiyordu.

Kendini anlatmalı, gelecekte bir sıkıntı çıkmaması için sakıncalarını, eksiklerini en başında söylemeliydi. Tanınmalıydı ki sonradan başı ağrımasm. Çünkü söyleyeceklerinin tuhaf karşılandığı bir budunun üyesiydi.

"Binbaşı'm, ben ata binemem!"

Bunu bile sorgulamadı ve başkalarının yaptığı gibi ne-denini sormadı, Doğan Binbaşı.

"Binme! Ben, 'Bedizcim ol' dedim. 'Binicim ol' demedim ki. Sana Çin işi bir gezi arabası satın alırım! Herhalde arabaya binersin"

Kısa bir düşünme süresi...

Gözünün önünde canlandırdı durumu. At üzerinde yaşayan bir budunun içinde, Çin işi gezi arabasıyla dolaşan bir Hun... Mutlaka ordu içinde çok alay edenler çıkacaktı, ama zamanla alışırlardı.

"Olur! Arabaya binerim!"

Bitmemişti söyleyecekleri.

"Ben savaşamam ordubaş, yay, kargı, kılıç kullanamam. Şimdiye dek herkes yadırgadı bu durumumu. Elime yay almadım ben. Hiç ok salmadım. Eğer beni savaşa götürürsen..."

Yüzünde bir gülümseme ile yanıt verdi binbaşı.

"Sen yalnızca işini yapacaksm, bedizci. Hım budunda savaşçı çok, ama bedizci yok! Tamam mı?"

"Tamam!"

Yüeçiler başkaldırdı.

Başı yerdeydi, Uluayguçinin.^76 Altın rengi han otağının^77 yüksek kapısının önünde, içeri girmeyi beklerken, aldığı kötü duyumu Kiok Tanhu'ya nasıl söyleyeceğini düşünüyordu. Ona eşlik eden kapıcılar,^78 kendi kendine mırıldandığı sözleri duyuyor, nedenini bildikleri için, sıkıntısını anlıyorlardı.

Hüzün, bütün yüzlerde okunuyordu.

Kiok Tanhu, Çin'den gelen bir elçilik heyetini, otağında kabul etmiş, görüşüyordu. Uluayguçi Guray Apa^79 ve han yortuğu^80 bu önemli görüşmede eksiksiz olarak hazırdılar. Görüşmeler sürerken, törede uygulanmayan şekliyle, Uluayguçi dışarıya davet edilmişti, otağ kapıcıbaşısı tarafından. Yadırganan ve sorgulanan bu hareket; alınan

acı duyumu doğrudan doğruya hanm yarımda söyleyeme- mekten kaynaklanıyordu. Başka çare bulamamışlardı.

Nedenini bilmediği için, Guray Apa, kızgındı yapılanlar karşısında.

"Nedir? Ne oldu da beni Tanhu'nun yanından seslediniz? Olacak iş mi bu? Tam da görüşmenin ortasında..."

Hun devlet töresinde pek görülmeyen bu durumun çok geçerli bir nedeni olmalıydı. Yoksa otağ kapıcıbaşısı, bunun kıyınını görürdü.

Başı yerde, gözleri buğulu açıklamaya çalışta olanları.

"Duyumlar kötü Uluayguçi!" diye söze başlamış, arkasını getirememişti.

"Söyle! Beni dışarıya seslediğine göre çok önemli bir gerekçe olmalı!"

Bir iki nefeslendi otağ kapıcıbaşısı. Sonra, neredeyse duyulmaz bir sesle...

"Günbatısına, göreve gönderilen Tümenbaşı Altuğ,81 pusulanmış!"

Ani bir kılıç darbesi almış da canı yanmış gibi bağırdı, Guray Apa.

"Ne?"

"O ve ona eşlik eden bin yiğit... Uçmağa..."

Titremeye başladı Uluayguçi. Hun devletinin soylu bir beyi, Kiok Tanhu'nun yoldaşı, kandaş bildiği ünlü or- dubaşı, atasının emaneti Altuğ yiğit, pusulansın.

Olacak iş değildi. Kim buna cesaret edebilirdi ki?

"Kim? Nasıl?"

"Sürek avından^82 dönerken, Yüeçiler tarafından

pusuya düşürülmüş..."

"Ah?"

Bu sefer hiddetle ve acıyla çıkmıştı sesi. Adeta isyan gibi...

Yumruklarını sıkmış, yakan gözlerle dinliyordu açıklamayı. Kabul etmesi zor geliyor, sık sık kızgınlığını belli eden sözler ediyordu.

"Nasıl olur bu? Buna nasıl cüret ederler?"

Hun budun için büyük bir kayıptı. Kiok Tanhu içinse dayanılmaz bir acmm sebebi olacaktı. Çok sevdiği, çocukluğundan beri neredeyse yaşamının bütününde beraber olduğu, savaşlara birlikte gittiği, ulu atasını birlikte yolculadığı, Altuğ'u yitirmek, hele ki böylesi bir yitirme ... Uluayguçi feryat ediyor, dizlerini dövüyordu artık. Kendini yitirmek üzereydi. Otağ kapıcıbaşısı, olanları en uygun dille anlatsa da, gerçeğin acısı yürekleri dağlıyordu. Olanlara inanamadığmı dillendirip duruyordu.

"Bu nasıl olur? Yüeçiler nasıl cüret eder böyle bir işe? Bilmezler mi ki acunu başlarına yıkarız? Taş üzerinde taş, gövde üzerinde baş koymayız, bunu düşünmezler mi?"

O, Hun devletinin en üst orunlu eriydi. Yıkılmak ya-kışmazdı Uluayguçi'ye. Tersine kendinde olmalı, salim kafayla düşünebilmeliydi. Görevi feryat etmek ya da kız-gmhk gösterisi değildi. Sakin olması gerektiğini hatırlayıp durulmaya çalıştı. Bu kez başka bir acı sardı yüreğini.

"Bunu nasıl söylerim Han'a? Kandaş bildiği bir erin kaybını nasıl anlatacağım! Bunu ben nasıl..."

Guray Apa da çok severdi Altuğ'u. Onun kutlu ata-smm, görevini şimdi kendisi yapıyordu. Altuğ, GuraA Apa'yı her gördüğünde hürmet eder, "Sen, benim atamın yaptığı kutlu görevi yapıyorsun. Seni görünce, uçmağa varan atamı görür gibi oluyorum!" derdi.

"Hay yiğit Altuğ! Altuğ Bey!"

Gözlerinde yaş...

Altuğ yiğit için ağlanır. Yas tutulur.

Eğer Kiok Tanhu duyarsa...

"Duyacak! Hem de benden duyacak. Bu saklanır şey değil! Ama nasıl söyleyeceğim?"

Muştulu duyumları vermek güzeldi de işte böyle, duyumun karasını aktarmak... Ama onun göreviydi. Bir başkası yapamazdı.

Bir daha otağa girememiş, görüşmelere katılamamıştı. Kapının önünde çaresiz bir halde bekliyordu, Uluayguçi. Bir yandan da duyumu verdikten sonra Tanhu'nun acısını dindirecek bir şeyler yapması gerektiğini düşünüyordu. Hiçbir çözüm bulamıyordu. Usuna, danışacak kimse de gelmiyordu.

Gerekeni, gerektiği zaman çekinmeden yapan, sert, kararlı ve yağısına karşı acımasız bir handı Kiok Tanhu. Bunun karşılığı çok korkunç olacaktı. Dişlerini gıcırdatıyor, sesi ancak anlaşılır şekilde kendi kendine söyleniyordu, Guray Apa.

"Vay o Yüeçilerin haline ki böyle bir kancıklık yaptılar! Acun Yüeçilere acısın, çünkü biz hiç acımayacağız. Kiok Tanhu bunun karşılığını çok kötü çıkarır. Koymaz yiğit kandaşının öcünü. Vay haline o Yüeçilerin ki şimdiden hazır etsinler barklarını! Vay haline Yüeçi hanının. Başına gelecekleri bilseydi... Neler olacağını tahmin etseydi..."

Yüeçilere acıdığından değil, Kiok Tanhu'yu çok iyi tanıdığı için böyle düşünüyordu.

Kiok Tanhu...

Acunun en güçlü devletinin tanhusu!

Gözü kara...

Kararlı!

Söz konusu devleti, budunu olunca... Tek bir hedef çizerdi.

"Bir tek Hun eri için, acunu yakarım! Bir karış Hun toprağı için, acunu yakarım! Hun budunun birliği, dirliği için, acunu yakarım!" Yakardı.

Bunu bildikleri için budunlar, budunları yönetenler öylesine alttan alıyorlardı ki onun isteklerinin karşısında. Çin, neredeyse ayaklarına kapanmış, Kiok Tanhu'yu kızdırmamak için nasıl dil dökeceğini, ne armağan göndereceğini bilemez hale gelmişti. Elçilerin biri gidiyor, biri geliyordu.

O elçilerden biri...

En güzelinden, en soylusundan, en iyi yetişmişinden bir Çin konçuyu^83 seçilmiş ve hatun olsun diye Kiok Tanhu'ya gönderilmişti. Bununla da kalmamıştı Çin Hu- ang-disi Wen, Kiok Tanhu'yu öven bir bitig yazmış ve bir sürü vaatlerde bulunmuştu.

"Ulu Lao-shang"

Hun tanhusuna bu şekilde sesleniyordu Çin Hu- ang-di'si. O güne kadar hiçbir hana, yönetene kullanılmamış bir orundu. Çin dilinde "Üstün ve kutlu han" anlamına gelen bu tanımlama, tarih yazıcılarından da kabul görüyor, sarayda kayıt tutanlar, Hun Han'ı Kiok Tanhu'yu artık bu orunla alıyorlardı, Çin tarih kayıtlarına.

"Ulu Hun Tanhusu, Lao-shang...

Atanız, Ulu Mete Tanhu ile yapılan anlaşma ile kurduğumuz dostluk, sizin de desteğinizle sürmektedir. Bu, bana ve bütün Çin buduna büyük mutluluk vermektedir. Barışın devamı için Çin Huang-di'si olarak elimden geleni yapacağımdan, barışın bozulmasına asla izin vermeyeceğimden emin olabilirsiniz. Acunun iki büyük devleti arasında hiçbir sorun bulunmamaktadır. Çin, Hun devletini dostu bilmektedir. Üzerine düşen, anlaşmaların gerektirdiği bütün şartlan aksatmadan sürdürecektir.

Ulu Lao- shang!

Dostunuz dostum, yağınız, yağımdır. Budununuzla olan ticaretimiz, aksamadan sürecek, Hunlann, Çin pazarlarından yeterince yararlanması için gereken her şey yapılacaktır. Bu konuda ve diğer konularda Ulu Tanhu'nun bir dilekleri olursa, yerine getirmekten mutluluk duyacağım.

Saygılarımı kabul ediniz, Lao-shang..."

Çin konçuyu, yakm hizmet kişileri ile birlikte, büyük bir heyetle gönderilmişti Kiok Tanhu'ya. Çok sayıda soylu Çinli ona eşlik ediyordu. Üstelik Çin, salmasını erkenden yollamış, çok miktarda armağanlar taşıyan büyük bir kervan gelmişti Ötüken Yış'a.

Aslında, yiğitlerinin beklediği gibi Çin'e, ders verme amaçlı bir akm düşünen, Ulu Tanhu Kiok Tanhu için, yapacak bir şey kalmamıştı. Çin salmasını gönderir, Atası Mete Tanhu zamanında olduğu gibi, sınırlardan uzak durursa, beylerine, Hun boylarına saygılı olursa, ticareti her zaman serbest eder, pazarları Hunlara açık tutarsa, dostluğunu sürekli yinelerse, anlaşmayı tek taraflı bozmanın ne anlamı vardı? Anlaşmayı bozan taraf, asla Kiok Tanhu olmayacaktı.

Varsıl bir çeyizle Hun tanhusuna gönderilen, yanında çokça bilge ve soylu bulunan Çinli konçuyla birlikte, gerçekten çok önemli bir Çinli daha gelmişti Ötüken Yış'a!

"Chung Hang-yüeh^85"

Orta yaşını çoktan geçmiş, Çin sarayında bölünlüğe kadar yükselmiş, uzak atalarından biri, soylu bir Hun beyi olan Chung Hang-yüeh, Hun iline gelirken pek de istekli değildi. Bu yolculuğun yaşamını değiştireceğini biliyordu. Belki çoktan beri düşlediği bir değişimdi, ama yine de mutlu olmamıştı.

Kiok Tanhu'ya gönderilen konçuya eşlik edenlerden olacağını öğrenince, izin isteyip Huang-di VVen'in huzuruna çıkmıştı.

Huzursuzluğu yüzünden okunuyordu.

Huang-di, çok güvendiği bu bölünün, verilen görev nedeni ile mutsuz olduğunu, Çin'den ayrılmak istemediğini düşündü, onun bu durumunu görünce. Usuna güvendiği, verilen her görevi eksiksiz yerine getiren bölününün, gönlünü almak için övgülerde bulunmanın iyi olacağım sanıyordu.

"Sizin gibi bilge, dürüst, zeki ve güvenilir bir bölünü-mü, konçuyla birlikte göndermemin çok önemli nedenleri var. Çin sarayında Hun dilini sizin kadar iyi konuşan, anlayan kimse yok. Bu konuda bir Hun kadar iyisiniz. Kiok Tanhu'nun otağındaki havayı koklayacak, gelişmelerden bizi erkenden duyumdar edecek, Hun tanhusunu etkisine alacak, onu Çin'e akın yapmaktan caydıracak birine ihtiyacım vardı. Göçerleri iyi tanıyan biri gerekliydi bana. Başka kimi seçebilirdim?"

Soru olarak sorulmamış, çaresizliğin anlatımı olarak söylenmişti.

"Merak etmeyin, çok kalmayacaksınız Hun ilinde. Çünkü sizden vazgeçemem. Burada da çok gereklisiniz bana. Biliyorum, Çin'deki rahatı orada bulamayacaksmız. Çin'i arayacak ve özleyeceksiniz. Ancak, bu işe bir yurt görevi olarak bakınız. Çin budun ve ben size minnettar kalacağız!"

Huang-di, Bölün Chung Hang-yüeh'i ikna etmek için dil dökerken, o, konuşmak için Huang-di'nin susmasını, sıranın kendisine gelmesini bekliyordu.

Sonunda konuşması mümkün olduğunda şunları söyledi, Chung Hang-yüeh...

"Yüce Huang-di, bilirsiniz ki ne görevden kaçanın, ne de Hun iline gitmekten korkanm. Bu işi yapacak en iyi kişi olduğum konusunda da haklısınız. İzninize sığmarak, hiç alçak gönüllü olmayacağım. Ancak Yüce Huang-di, ben, bu göreve gitmek istemiyorum! Bunun çok önemli sebepleri var. Gitmemem, Çin için iyi olacaktır, bunu biliyorum. Dileğimi dikkate alarak, bu görevden beni bağışlayınız. Aynı işleri yapabilecek birini seçeyim size. Gerekirse bir süre ilgileneyim, çalışayım onunla. Öğreteyim bildiklerimi, ama ben gitmeyeyim!"

Huang-di sarayının geniş kabul odası genelde ne serin, ne de sıcak olurdu. Bu ıhmanlığı sağlamak için her şeyi yapardı hizmet kişileri. Üstelik o gün Çin başbölünü ve kayıt tutan, hizmet eden birkaç görevliden başka kimse alınmamıştı odaya. İyi ki de alınmamıştı. Çünkü hunag-dinin verdiği görevi reddeden bir bolüne tanık olacaklardı.

Odadaki ılıman hava gitmiş, buz gibi bir dağ soğuğu egemen olmuştu sanki.

"Ne? Ne diyorsunuz Soylu Bölün?"

Sesi yüksek ve hiddetli çıkmıştı Huang-di'nin. Genelde yumuşak bir ses tonuyla anlatırdı isteklerini. Böylesi konuşmalar Çin sarayınm geleneksel yapısının bir gereğiydi. Oysa şimdi ne yapacağını bilememenin verdiği çaresizlikle böylesi bir seslenişte bulunmuş, sonra durumun önemini, karşısındakinin kim olduğunu hatırlayıp, sesini alçaltmıştı.

"Soylu Chung Hang-yüeh! Sizin, bugüne kadar görevden kaçtığınızı, korktuğunuzu, çekindiğinizi hiç görmedim. Aldığınız orunları da başka kimsenin tesiri ile değil, hakkınızla aldınız. Şimdi, aslında oldukça basit ve bir o kadar önemli, tehlikesiz bir göreve gitmek istemiyorsunuz! Neden?"

Derin bir nefes aldı Bölün. Aslında bu görevi kabul etmek istememesinin nedenini açıklamak istemiyordu. Yanlış anlaşılacağının ya da hiç anlaşılmayacağının farkındaydı. Şimdi çaresiz, söyleyeceği sözcükleri tarttı, içinden. Sonra bir çırpıda söyledi duygularım. Sesi içten ve samimiydi.

"Efendimiz! Ben, Çin'in Yen bölgesinde doğdum. Malumunuz, orası Hunların yurduna en yakın bölgedir. Hun- larla neredeyse iç içe yaşar Çinliler. Çocukluğum göçerlerin arasmda geçti. Çok yoldaş edindim. Hatta and içtiğim,^86 kandaş bellediğim bir Hun çocukla geçirirdim zamanımın çoğunu. Biraz da atalanm arasmda bir Hun soylusunun olması nedeni ile onlan benimsedim, sevdim. Zaman zaman kendimi göçer bir Hun gibi hissettiğim oldu. İnanın bana, eğer uruğumla birlikte başkente gelmeseydik, eğitim görmeseydim..."

Durdu burada. Yanlış bir söz etmemek için sözcükleri seçtiği belli oluyordu. Sonra birden devam etti sözlerine.

"Hurdan, daha da yakın bilirdim kendime."

Anlatılanlarda bir sakmca fark etmeyen Huang-di, hemen söze girdi.

"E! Öyle olmadı ve sarayımda bölünlüğe kadar yükseldiniz. Şimdi bunun konumuzla ne ilgisi var?"

"Beni bu görevden bağışlayın efendimiz! Korkum odur ki eğer Ötüken Yış'a gidersem, yeniden o günleri yaşayacağım. Özlemlerim depreşecek. Eksik kaldığını düşündüğüm yanımı tamamlama durumuna düşeceğim. Eğer kesinlikle ve kesinlikle bendenizin gitmesi gerekiyorsa, şunu bilin ki, geri dönmek istemeyebilir, Hun tan- husunun yanında kalırım, korkusundayım. Size yarardan çok zarar veririm. Çin'i unutmam söz konusu olmaz elbet ancak..."

Sözlerini bitiremedi. Başı yerde beklemeye başladı.

Huangdi düşünüyordu. Aslında bu söylemden sonra bölününü göreve daha yaraşır görmüştü. Hun gibi düşünen, onlan özleyen bir kişinin, Kiok Tanhu'yla yakınlaşması, kolay olurdu. Bu güne kadar Otüken Yış'a gönderilen Çin soyluları, bir an önce geri dönmek için neler yapmamışlardı ki? Sesine neşeli bir hava vermeye çalıştı.

"Bu görev sizin, soylu Chung Hang-yüeh. Bu sözleriniz bile ne kadar haklı olduğumu gösterdi. Konçuya eşlik edecek, Ötüken Yış'a gideceksiniz. Dilediğiniz kişileri alabilirsiniz yanınıza. Dilediğinizce çeri, hizmet kişisi ve armağan da... Konçuy, kendi yardımcılarını seçecektir. Söyleşine önemli bir heyet, siz olmadan görevini başaramaz. Barışın sürmesi için yardımlarınıza ihtiyacımız olduğunu düşüncenizden çıkarmayın, yeter!"

"Ya geri dönmezsem... Ya orada olmayı seçer ve..."

Daha net çıktı Huang-di'nin sesi. Buyruğunu yineledi.

"Döneceksiniz Bölün Yüeh! Çin'i terk edip, Hun ilinde bir göçer gibi yaşayamazsınız. Bu bir tercih olamaz. Hiçbir Çinli yapmaz, istemez bunu. Siz de istemeyeceksiniz. Hatta gider gitmez özleyeceksiniz Çin'i. Görevinizi gereğince yapacak ve mutlaka döneceksiniz."

Eğilerek esenlik verdi Bölün Chung Hang-yüeh! Ne söyleyecek söz, ne yapacak bir şey kalmıştı. O, dürüst olmuş, içindekileri aktarmıştı. Bundan sonra yapacakları ihanet sayılmazdı. Çünkü hunag-di, onu bütün bunları bilerek ve zorla gönderiyordu. Karar verilmişti.

Odadan çıktığında garip bir özlem duyduğunu fark etti, Ötüken Yış'a. Gidecekti! Sevindiğini hissetti. Onun için düşler ülkesiydi Ötüken Yış! Çocukluğundan beri içinde heyecanlar uyandıran bir yerdi. Bu düşü yaşamaya hazırdı.

"Ben üzerime düşeni yaptım. Söyleyeceklerimi söyledim. Gittiğimde, Hun tanhusundan kabul görürsem..."

Dönmeyecekti!

Çin elçilik heyeti Kiok Tanhu'nun huzurundan ayrılmıştı. Kiok Tanhu ve toya katılan yortuğu, Guray Ata'nın birden dışarıya çıkmasına, sonra da geri dönmemesine bir anlam verememişlerdi. Başı yerde huzura giren Guray Ata, çok önemli bir gelişme olduğunu, Han'la özel konuşmak istediğini söyleyince, Kiok Tanhu, herkesin dışarı çıkmasını buyurdu. Yalnızca her zaman kalması gerekenler kaldı yanında.

Guray Ata, yaşlı gözlerle aktardı gelen duyumu.

Sessizlik...

Duyduklarına inanmak istemiyordu, Kiok Tanhu. Nasıl olurdu bu? Güçlü Hun devletinin bir tümenbaşma saldırmaya, onu pusulamaya nasıl cesaret ederdi, Yüeçiler? Bunlar kimden güç alıyor, neye güveniyorlardı?

Hep aynı sözleri yineliyordu Kiok Tanhu. Bir türlü kabul edemiyordu acı gerçeği.

Ayrıntıları sordu Uluayguçi'ye.

"Ulu Tanhu, Sağ Bilge Eliği'nin gönderdiği ulak, olanları aktaran bir bitig getirdi. Altuğ Bey'in başına gelenleri kısaca anlatıyor. Ulu Tanhu ayrıntıları merak ediyorsa, izin verirseniz gider, ya da binlerini gönderir bu konuda daha fazla bilgi alabiliriz. Şimdilik öğrendiğimiz, Tümenbaşı Altuğ'un, yarımda bir binlikle sürek avına çıktığı, Küçük Yüeçi bölgesindeki ormanda avlandıkları, dönüşte..."

Binlik bir ordu önemli bir güç demekti. Öyle, kolayca pusulanacak, yenilecek bir birlik değildi ki tamamı seçme Hun savaşçılarından kuruluydu. Böylesi bir birliğe, Hun ordusuna saldırmak, büyük cesaret isterdi.

İlk andaki şaşkınlığını üzerinden atmaya çalışıyor, neler olduğunu tahmin etmek için düşünüyordu Kiok Tanhu. Deneyimleri, bu işin özel olarak kotarılmış bir fitne olduğunu söylüyordu. Öylesine olan bir rastlantısal olay veya ani bir kararla yapılmış saldın olamazdı. Üstelik hedef de iyi seçilmişti. Kiok Tanhu'yu kızdırmak, o kızgınlıkla harekete geçmesini sağlamak istiyorlardı. Böylece hata yapacak ve...

Bunun arkası gelirdi, eğer önlemini almazsa. Olanlar duyulduğunda ki bunu yapanlar, Hun buyruğunda yaşayan bütün budunlarm bir an önce duyması için çalışacaklardı, yoldaşını koruyamayan, onun öcünü almayan bir han durumuna düşecekti, Kiok Tanhu. Kutu sarsılacaktı.

"Demek ki çok kalabalıktılar."

"Evet, Ulu Tanhu! Büyük bir kavga olmuş. Yiğitlerimiz, yiğitçe vuruşmuşlar. Tümenbaşı Altuğ Bey, elinde kılla... Tutsak düşmemek için..."

"Vah! Daha yapacağı çok iş vardı. Daha çok..."

Tutsak düşseydi bir başka yanardı yüreği.

Yiğit bir kavgada uçmağa varmak, bütün Hun erlerinin düşüdür.

Yoldaşmm uruğu düştü usuna. Altuğ'un kutlu uruğu... Emaneti... Onlarla ilgilenilmesi, ayrıcalıklı davranıl- ması buyruğu geldi Kiok Tanhu'dan...

"Ne gerekirse yapılsın!"

"Buyruk, Tanhu'nun!"

"Yoğ^87 için hazırlanmış mı yiğidimiz?"

"Evet, Ulu Tanhu! Buyruğunuz bekleniyor!

"O halde alıp gelsinler kutlu bedenini Ötüken Yış'a. Onun yeri Ötüken Yış. En büyük sevdasıydı. Burada yol- culayalım Gök'e. Büyük bir yoğ töreni hazırlansın. Dost budunların yönetenlerini, soylularını çağırın yalnızca. Acımızı üleşsinler!

"Buyruk, Ulu Tanhu'nun!"

Başı yerdeydi. Üzüntüsünü anlatacak söz bulamıyor, kinle şişen yüreğini boşaltamıyordu. Bu acıyı ancak kan sustururdu. Ayağa kalktı.

"Yas duyurun ülkede. Tuğlar,^88 bayraklar eğilsin, Altuğ yiğit için! Bin sarı kısrak yağış edin tininin huzur bulması adına!"^89

"Buyruk, Ulu Tanhu'nun!"

"Artık beni yalnız bırak Apa! Yoldaşımın tinine seslenecek, onun için alkış edeceğim!

Gönderlere, kurt ve ejderha başlı bayrakların^90 hemen altına siyah bezler asılacak, dimdik duran tuğlar esenlik eğilmesinde yer alacaktı, otağın önünde. Uluayguçi Guray Apa, geri geri gidip, huzurda bulunanlar ile birlikte otağı terk edecekken, "Bekle Apa!" sözünü duydu Kiok Tanhu'nun ağzından. Durdu olduğu yerde.

"Hele yaklaş!"

Bu sözü, gizli bir şeyler söyleyeceği zaman ederdi Kiok Tanhu. "Yerin kulağı olur" özdeyişine inanarak, kimsenin duymaması gerekenleri böyle buyururdu.

Hızla Altın Örgün'e doğru adımladı aradaki uzaklığı, Guray Apa. Kiok Tanhu, iyice kulağına yaklaştı Uluayguçi'nin. Sesini kısarak buyruk verdi.

"Yiğit kandaşım Altuğ'un kanını almadan, hanlık yazık olsun bana Guray Apa! Gizlice buyruk sal dört bir yana. Ordumu toplayın. Eğer ben de Mete Tanhu'nun oğluysam, bunun hesabını sorarım Yüeçilere. Durma. Yas biter bitmez, günbatısına akınımız var. Öcünü almadan huzur bulmaz yiğit Altuğ'un tini. Onu gökte boynu bükük komam... Yüeçiler üzerine akma çıkacağız. Hem de öyle bir akın ki bütün acuna örnek olacak. Benim topraklarımda, benim yoldaşımı pusulamanın kıyınını, Yüeçi ham çok ağır ödeyecek!"

İlk kez böyle görüyordu Kiok Tanhu'yu. Uluayguçi'yi mutlu eden bir buyruktu. Nicedir akım özler olmuştu, Hun budun. Kiok Tanhu'nun, tahta oturduğundan beri ilk seferi olacaktı.

"Buyruk, Ulu Tanhu'nun"

Savaş buyruğu ile toy buyruğu aynı anlama gelir Hun için. Şenliktir. Şölendir. Orduyu akma çağrı buyruğu gizlice dört bir yana gönderilirken, Ötüken Yış'ta Tuğ'un” savaş ezgileri duyulmaya başlayacaktı. Mete Tanhu zamanında kurulan Tuğ daha da büyümüş, buğ,^92 nefir,^93 nev- bet,^94 davul sayısı artırılmıştı.

Atların üzerinde, sanatçı yiğitlerin yaptığı bu musiki. orduyu coşturur, dağları inleten sesiyle yağılara korku salardı.

Yüeçiler azmışlardı.

Mete Tanhu'nun uçmağa varmasından sonra, bir araya gelmişler, ordu toplamışlar, bir kurtuluş yolu arıyorlardı.

Mete Tanhu yoktu artık. Oğlu da olsa, Kiok Tanhu'nun onun gibi, büyük bir han olabileceğini düşünmüyorlardı. İkiye bölünmüş budunlarını yeniden birleştirmek, geri dönmek ve yurtlarına sahip çıkmak, yeniden günbatısına uzanan İpek Yolu'nun egemeni olmak istiyorlardı. Tanrı Dağlan'nın günbatısına düşen, artık Hun yurdu olan o verimli, güzel toprakları istiyorlardı. Eski varsıllıkları, varlıkları yıllar boyu anlatılan birer destan haline gelmişti. Çok uzaklarda kalan zamanlara aitti. Yeniden canlandırılmak arzusundaydı bu destan. Hunlardan alınacak öçleri vardı.

Mete Tanhu tarafından yurtlarından sürülen Yüeçiler, Fergana'yı aşmışlar, o bölgede yaşayan Sakaları kovalamışlar, daha batıda, Toharistan'a hücum etmişler ve Amu- derya'nın karayanında yeni bir başkent kurmuşlardı, kendilerine. Geçen zaman içinde çoğalmışlar, güçlenmişlerdi. Üstelik onları destekleyen, Hunlara karşı sürekli kışkırtan bir dostları vardı. Çin...

Çin huang-disi, bir yandan Hun tanhusu ile dost olmaya, onu gönderdiği övgü dolu bitiglerle mutlu etmeye çalışırken, öte yandan gizlice yola çıkardığı elçileriyle Hunların kanlı yağısı Yüeçileri kışkırtmaya, Hun yurduna saldırmaları için kandırmaya çalışıyordu. Dilbaz elçiler bu konuda çok başarılı oluyorlar, hiçbir şeyi doğrudan söy- (emiyor ve istemiyorlar ama Yüeçi hanına utku^95 düşleri gördürerek onu her geçen gün daha da odlandınyordu. Eğer han başarılı olur da, günbatısından Hun devletine bir darbe vurursa, Çin'de hemen saldırıya geçecekti. Böylece iki od arasında kalan Hunlar, acundan silinecekti. Çin'in ikiyüzlü siyaseti bitmek bilmez ince hesaplar üzerineydi. Sabırla işlenen bir dantel gibi, sürekliydi.

Yüeçi Hanı Kitolo, başkentindeki sarayında...

Karşısında, ayakta, dimdik ve gururla duran orduba- şına övgüler yağdırıyor, kazandığı büyük başan için kutluyordu onu.

"Demek ki Hunlann en büyük tümenbaşılanndan birini yendin ve öldürdün?"

"Evet, Ulu Han'ım! Bu utkumu size armağan ediyo- rum!

"Çok mutlu ettin beni. Ben de seni mutlu edeceğim elbette. Dile benden ne dilersen!"

"Aman efendimiz..."

Bin erlik bir Hun birliği pusuya düşürülmüş, Hun savaşçılarının hepsi yok edilmişti. İşin en sevinilen yanı, bu işin, Hunlann egemen olduğu bir bölgede gerçekleş- mesiydi. Geçmişin öcünün alınmasında, Hunlann yenilmesinde ilk adım sayılabilirdi, bu savaş. Uzun zamandır, çok uzun zamandır Hunlarla ne zaman karşılaşılsa sonucu hezimet oluyordu. Yüeçilerin gözünde Hunlar, neredeyse yenilmezlik mertebesindeydiler. İşte kazanılan utku, bu nedenle çok önemliydi. Bir Hun birliğinin yenilmesi, Yüeçi çerilerinin morallerini yükseltmiş, kendilerine güvenleri gelmişti.

"Bunun arkası gelecek! Mutlaka gelecek! Mete Tanhu zamanından beri yaşadığımız sürgün sona erecek. Yeniden büyük ve varsıl bir budun olacak, saygınlığımızı kazanacağız!"

Han Kitolo'yu ve Hunlan yenen sanggünlerini’^6 övgü yağmuruna tuttular, orada bulunan Yüeçi soyluları.

Yalnızca biri, Yüeçilerin Sha İli Beyi Narusi, suskun duruyordu. Yaşlı, deneyimli ve uslu bir beydi. Sözünü esirgemez, doğrulan söylemekten geri durmazdı. Boyuna ait kalabalık ve güçlü bir orduyu yönettiği için, çekinilirdi kendisinden.

Onun düşünceli hali, Han Kitolo'nun dikkatini çekmekte gecikmedi.

"Sha'run Bilge Beyi Narusi, neden katılmıyorsunuz coşkumuza?

Yoksa bu utku sizi ilgilendirmiyor mu?"

Çevresinde, genelde onu öven beylerin bulunmasına alışmış olan hana değişik sözler etmek, pek us işi sayılmazdı. Zaman zaman aralarında küçük sorunlar olduğundan, han, ondan kurtulmak için zaten bir bahane arayıp duruyordu. Narusi Bey, çok dikkatli konuşması gerektiğini biliyordu.

Ayağa kalktı. Herkes dikkat kesilmiş, onun söyleyeceklerini bekliyordu.

Sesi, bir genç gibi dik ve yüksek çıkmıyordu, ama etkili konuşmasını bilirdi Narusi Bey. Bir iki öksürerek kendisini konuşmaya hazırladı. Sonra başını kaldırdı. Sanki çok uzaklarda bir yerleri görmek ister gibi gözleri daldı.

"Yüeçileri, yiğit budunumu ilgilendiren her şey beni de ilgilendirir, Yüce Han'ım. Bütün ömrünü budununa adamış biri olduğumu, siz de bilirsiniz. Elbette bu utkuya sevindim. Hem de çok sevindim. Yüeçi yağısı bir Hun tümenbaşının ortadan kaldırılması da güzel, ancak ..."

Durdu, sağmda, solunda sıralanmış beyleri süzdü, tedirgin gözleri ile.

"Ancak karşımızdakilerin kim olduğunu hatırlayalım. Hun devletine, Hun tanhusuna kafa tutmanın sonuçlannı düşünelim. Güçlü Hun ordusunun bütün varlığı ile üze-rimize geleceğini, bu işi böylece bırakmayacağını bilelim! Hunlarm en büyük özelliği nedir?"

Kısa bir süre bekleyip, kendisi verdi yanıtını.

"Öç almaktır. Asla kanlarını yerde koymamaktır. Yapılanı unutmamaktır. Hatırlayın, Mete Tanhu, Yüeçilere rehin geldiği günleri asla unutmadı. Sonunda olanları biliyorsunuz. Kiok Tanhu da atasının yolunda gidecek gibi görünüyor. Onun çok güçlü bir tanhu olduğunu, sevilip sayıldığını duyuyoruz. Demek ki büyük bir ordu toplayıp üzerimize gelmesi an meselesidir."

Hana güzel sözler söyleyerek daha iyi yerlere geleceğini düşünen genç bir bey, atıldı.

"Gelirse gelsin! Biz de bunu istiyoruz zaten. Bu gelişle, kendi sonunu hazırlamış olur! Gelmesine gelir, ama nasıl geri döner ya da döner mi, onu bilmem!"

İzinsiz konuşmuş, saray kurallarını bozmuştu. Ancak sözleri han yanlısı olduğu için buna kimse önem vermedi. Han bile... Hatta Sha Beyi'ne bir ders niteliğindeki sözleri övgü gördü. Öyle ya, Hunlardan korkacak değillerdi.

"Gelsin!" diye onayladı Narusi Bey, "Gelsin! Biz de karşı koyar ve..."

"Onu yeneriz!" diye yeniden söze girdi, genç bey. Ardından bir kahkaha koyuverdi. Birkaç kişi ona eşlik etmekten geri durmadı.

"Kaç yaş yaşadınız? Kaç bahar gördünüz?"

Birdenbire geldi bu soru. Gerginlik, sessiz bir kısa zaman diliminde artıvermişti. Ayağa kalktı genç bey. Soruyu soran Narusi Bey'e değil, hana bakarak konuştu.

"Otuz iki!"

"Otuz iki!" diye yineledi Narusi Bey, "Otuz iki! O halde Mete Tanhu'nun üzerimize geldiği, bizi yurdumuzdan sürdüğü çağlarda daha çocuktunuz. Onun Tunghulan^97 yok ettiğini, yurtlarını aldığını da bilmezsiniz. Ya, acunun en büyük ve kalabalık devleti olan Çin'i dize getirip salmaya bağladığını... Yiğitsiniz, genç bey! Heyecanlısınız. Sizi anlamamak mümkün değil. Ben de sizin yaşlarınızda, aynı heyecanla bakardım olaylara. Ama yaşadıkça anladım ki düşünmeden konuşmamak gerek. Hunlarla kapışmak, onları yenmek istiyorsunuz. Çok güzel... Büyük Yü- eçi devletini yeniden diriltmek, bölünen budunumuzu bir araya getirmek, eski güçlü günlerimize yeniden dönmek istiyorsunuz. Ben de istiyorum bunu. Ancak ben, Hunların gücünü, savaş yeteneğini iyi biliyorum. Çünkü Hunlarla savaştım. Bir Hun savaşçısının nasıl savaştığını, neler yapabileceğini yakından gördüm. Yaşadım. Adeta savaş için yaratılmış bir budundan söz ediyoruz. Düşünmeden yapacağımız yanlışlar, korkarım ki bize bugünleri de aratacaktır."

Sözünü bitirmişti.

Başka bir karşılık verilmesine fırsat bırakmadı. Sustu ve yerine

oturdu.

Söyledikleri orada bulunan ve bu olayları yaşamış yaşlıları ya da bu acılan büyüklerinden dinleyenleri çok etkilemişti. Bir anda umutsuzluk çöktü odaya.

Han, karışmanın tam zamanı olduğunu anladı.

"Yalnız değiliz!" dedi birdenbire, "Çin, bizimle. Hun- ları yenmemiz için her türlü yardımı yapacağını bildirdi Huang-di. Çevre budunlardan da er alacağız. İnanın bana, eğer Hun Hanı Mete Tanhu'nun oğlu Kiok Tanhu üzerimize gelmeye kalkarsa, buna çok pişman olacak. Eğer gelmezse de biz gidecek onu yurdunda vuracak, yapılanların hesabını soracağız. Yurdumuzu, saygınlığımızı geri alacağız!"

Başlar onayladı, hanın söylediklerini. Ancak, az önce olduğu kadar güvenli ve umutlu değildiler. Hiçbir şeyin kolay olmayacağının farkındaydılar.

Birbirine yağı iki budun, savaş için bilenmişti. Çok yakın zamanda, acun, kanlı bir savaşa tanıklık edecekti.

Yaşama bir başka yerden, yeniden başlamıştı...

Doğan Bey'in yüksek çadırının yakınında, büyükçe bir çadıra yerleştirildi Talay. Aylardır üzerinde olan, eski, yıpranmış giysilerinden bir an önce kurtulması, yaşayacağı çadırm düzenlenmesi, yaşammın normale dönerek bey yanma yakışacak hale getirilmesi için, hizmetine birkaç Çinli hizmet kişisi verildi.

Yazgı, onu oraya getirmiş, önüne yeni bir kapı açmıştı. O da bu yazgıya teslim oldu. Mademki özlem duyduğu, en iyi becerdiği işi yapacaktı, hiçbir mahsuru yoktu onun için. Gözlerinin önüne, Çinli bedizcinin tavırları gelip yerleşiyor, gördüğü tek örnek olduğu için, onun, yanında, yöresinde bulunan malzemeleri, yaptıklarını, duruşunu, çalışmasını taklit edecek her şeyi hatırlamaya çalışıyordu. O da saygm bir bedizci olabilir, böylece yeni bir törenin, Hun bedizci töresinin, atası sayılabilirdi. Ondan umudunu kesmiş, hiçbir şey olmayacağmı düşünen atası, anası, ağa-ları, abalan, uruğu; soylu bir bey yanmda kapılandığını, yitmeyecek çizimlerin sahibi olduğunu bilselerdi, görseler-di ne derlerdi acaba? Mutlaka yolunu o yana düşürecek, yurduna, bedizci olarak dönecekti.

Aynı, Çinli gezginci bedizci gibi Hun ilini gezecek... Sonra başka illeri gezecek, belki Çin'e gidecek...

Neden olmasm? Olmazları olduran Tanrı, Talay'm dileğini kabul etmez mi? Eder elbet!

"Var mı izin, Bey'im?"

Hun dilini, kırık dökük kullanarak söylenen bu cümle, çadırm kapısmda bir Çinlinin varlığını duyuruyordu. Savaşçı Hun budun, ayak işlerini gördürmek için çok sayıda hizmet kişisi Çinli barındırıyordu, arasında. Eken, biçen, diken, toplayan Çinlilerin yanı sıra, aşhanede98 çalışan, çamaşır yıkayan, çergede^99 görev yapan Çinliler vardı Loulan'da. Neredeyse her budundan kişinin olduğu yerde, Çinlilerin de olması bir gereklilik gibiydi. Üstelik önemli bir ihtiyacı karşılıyorlardı. Yalnızca savaşçı ve yönetenler olarak orada bulunan Hun erlerinin, hizmetinde çalışacak binlerinin bulunması gerekiyordu.

Binbaşı Doğan Bey, Loulan'ın yapısına, geleneğine uymuş, savaşçılık gerektirmeyen işler için, Çinli hizmet kişileri edinmişti kendisine. Bunlar arasında yiçiler,^100 tıraşçılar vardı. Hun budun, hizmet kişilerinden, Çinliler de sahiplerinden memnundular. Eksikliği hissedilen bir iş için zaman zaman Çin'den ya da başka budunlardan, buyrukla istenirdi zanaatkârlar, ustalar ve hizmet kişileri. Eksikler mutlaka tamamlanırdı. Gönderilmezse, gidip zorla alınırdı.

İşte bu Çinlilerden biriydi çadırın kapısındaki.

"Kimsin!"

"Tıraşçınız, Bey! Doğan Bey buyruğu ile sizi..."

"Gel!"

Bir başka hissetti kendini. Emrinde olan birileri, kapısında bekleyip içeri girmek için izin istiyor, onu tıraş edecek ... Bir günde sefillikten, beyliğe çıkı vermişti orunu. Hızla yükselmişti. Bunun pek de iyi olmayacağını söyleyen atalar sözü, hızla çıkanın, hızlı düşeceğini hatırlatsa da Talay, memnundu bu çıkıştan.

Uzun zamandır, çok uzun zamandır tıraş olmamıştı Saçı, sakalı birbirine karışmış derler ya, işte öylesine. Yalnızca uzun sakallarına, saçlarına bakıp onu kutlu Gök eri belleyenler olduğu gibi, sırf görüntüsü yüzünden, ussuz gözüyle bakanlar da çoktu. Şimdi bütün bu tahminlerin sonu gelecekti.

Hunlar, diğer budunların aksine saçlarını uzatırlardı, ama çok düzenli, temiz tutarlardı. O ise karma karışık hal-de bırakmıştı saçlarını.

Sakal istenmeyen bir şeydi Hunlarda. Çok yaşlı ulular bir de kutlu Gök erleri alabildiğine koyuverirdi sakallarını Talay, kutlu Gök eri olmadığına göre, sakala da ihtiyaç duymayacaktı.

Kapıdan giren Çinli tıraşçı, yerlere kadar eğilip esenledi Talay'ı. Çinlilere has bir tavırla yüzü sürekli gülüyordu. Çin'in belirsiz ve güvenilmez siyasetinin, budun üzerindeki yansıması gibiydi bu tavır. Normalde hiçbir Çinliyi asık yüzlü görmezdiniz.

Tıraşçı sanki yaptığı, yapacağı işten çok mutlu gibi...

Belki de mutluydu. Ne de olsa sevdiği, becerdiği işi yapıyordu.

"Ben de mi böyle gülümsesem, çizim yaparken?"

Güldü bu düşüncesine.

Çinli tıraşçı, kendisine gülündüğünü sanıp, daha bir yaydı yüzünü.

Talay, Çinlinin ellerinin, kollarının dolu olduğunu fark etti. İşini bilen birinin yapması gerektiği şekilde, kul- lanacaklannı da beraberinde getirmişti, tıraşçı. Esenlik faslının ardından izin isteyip, çadırm bir kıyısına indirdi eşyalarını. Sonra ışığı bol bir yer seçti. Kendisinin, mesleğine uygun olarak yaptığı, katlanır oturağmı açtı. Talay'ın oturmasını im etti. Oturdu Talay. Ardından beyaz, temiz bir önlük çıkarıp Talay'ın önüne bağladı. Sonra da karşısına geçip gülümseyerek sordu.

"Nasıl yapayım, Bey?"

"Nasıl mı?"

Çok saçma gelmişti bu soru Talay'a.

Tıraştı işte. Nasıl olacak?

"Hun gibi" dedi, "Ben bir Hun'um. Tıraşım da Hun gibi olacak. Saçlarım uzun ve düzgün, sakallarım..."

Sakal istemiyor, ama geleneksel bıyıktan da vazgeçe- miyordu. Tıraşı bittiğinde, bir Hun beyi gibi görünmek, özüne dönmek istiyordu.

Yeniden gülümseyip eğilerek esenledi Çinli. İstenileni anlamıştı. Zaten orada en çok uygulanan tıraş şekliydi. Tıraş için kullanacağı kabı, bıçakları çıkardı. Bir koşu dışarı çıkıp, yanan ocağın üzerindeki kaptan sıcak su aldı ve başladı tıraşa. İşinde oldukça usta ve hünerli olduğu hareketlerinden belli oluyordu. Üstelik hızlıydı da...

Talay gözlerini yumdu, Çinli, tıraşını yaparken.

Kapıdan girdiğinde, üzerine dönen garip bakışlardan anladı ki çok değişmiştir. Diz vurup esenlediği Doğan Binbaşı bile, bir garip bakar yüzüne.

"Yahu Bedizci, sen ne kadar gençmişsin böyle. Ben seni..."

Ardını getirmediği sözlerini kahkahayla sürdürdü. Talay da gülüyordu.

Tıraş bittikten sonra Çinlinin tuttuğu gözgüye^101 bakmış, nerdeyse kendisini tanıyamamıştı. Bunca yıl sonra ilk kez görüyordu yüzünü.

Çin'den gelirdi gözgüler. Metalden yapılmış, şekil şekil olurdu. O güne dek hiç gözgüsü olmamıştı Talay'ın. Yüzünü ancak durgun sularda görebilmişti.

Bir tuhaf gelmişti kendine bakarken. Bunda bir büyü var mıydı acaba? Kontrol için arkasına, yanlarına bakmıştı gözgünün. Artık sık sık karşılaşacaktı kendi yüzüyle.

Tıraşçı, tıraşım yapıp yine yerlere kadar eğilip çıkmıştı, çadırdan. Sanki onu kapınm önünde beklermiş gibi, yine bir Çinli olan yiçi, izin alıp içeri girmişti. Elinde ölçek, üstünü başım ölçmüştü Talay'ın. Sonra gitmiş, nereden bulduysa güzel, yeni bir Hun giysisi ile geriye dönmüştü. Üzerine giydiğinde, adeta onun için dikildiği söylenebilirdi. Bu kadar kısa sürede dikilemezdi elbet. Ama özel dikil- se, anca bu kadar olurdu.

"Ben, Bey'ime, başka çok giyit dikecek!" deyip çıkmıştı, Çinli yiçi.

Talay artık bambaşka görünüyordu. Geçmiş günlerini özleyip özlemeyeceğini bilmiyordu. Ama bugünkü halinden memnundu.

Yeni bir başlangıç...

Beylerin sırasında yer gösterildi Talay'a. Gönendi.^102 Doğan Bey, onu tanıttı, orada bulunanlara.

"Bedizci Talay!" dedi.

Bazıları başlarım sallayıp onayladılar. Özellikle yaşlı- lardan bazıları yanlarındakine dönüp "Bedizcinin ne olduğunu" sordular. Bir zaman sonra Talay'ın ne işle meşgul olduğu anlaşılmıştı, ama bunun bir işe yarayacağı konusunda şüpheler vardı ki, bir ulu savaşçı sordu bunu.

"Binbaşı'm, yiğidi tanıdık, ne yaptığını da bildik. Tamam da bu bedizcilik ne işe yarar onu anlayamadık! Bir anlatsan..."

Güldü Doğan Binbaşı. Kahkahayla güldü.

"Size savaştan, kavgadan, oktan, yaydan, kılıçtan, attan söz etseydim, nasıl da katılırdınız konuşmalara. Her birinizin anlatacağı bir sürü öyküsü olurdu. Ama "Bedizci" deyince, durdunuz. 'Ne işimize yarar?' sorusu yerleşti kafalarınıza. Oysa o kadar önemlidir ki yazı, çizgi bir budun için. Bunun en iyisini, Çinliler becerir. Huang-di sarayında, yüzlerce, evet yanlış duymadmız, yüzlerce bedizci, yazıcı görevlidir. Hem de büyük saygı görürler"

Durup şöyle bir baktı yiğitlerine. Sorgu dolu gözlerde hiçbir değişiklik yoktu. Yine aynı bakıyorlardı. Ardında duran hizmet kişilerinden birine seslendi.

"Hele getirin Bedizci Taylan'ın bedizlerinden birkaç tane..."

Koşturdular. Bir gün içinde yapılan, fazla da özenli olmayan bedizlerin bulunduğu ipek kâğıtlar getirilip Doğan Bey'in önüne kondu. Rulo haline getirilmiş kâğıtları özenle açtı Binbaşı Doğan. İçlerinden birini, üzerinde kendisinin görüntüsü olanı ayırdı ve uzattı en yakındaki yoldaşına. Sordu.

"Bu bedizdeki kim?"

Alan yiğit, bakarken, birkaç baş daha yöneldi kâğıdın üzerine. Önce inceleme, sonra tanıma ve hayret sesleri...

Elden ele dolaştı kâğıtlar. Loulan'a ait görüntülerdi çoğu. Kendilerinden bir şeyler görmenin heyecanı sardı herkesi. Merak ve sorgu dolu bakışlar gitmiş, yerini övgü dolu sözler almıştı. Yine de bu işin ne ile ilgili olduğu konusu açık değildi ki yaşlı ve bir o kadar da etkin olan savaşçı bey, bunda ısrar ediyordu.

"Bedizler güzel, hoş. Ama kimin, ne işine yarar?" Doğan Binbaşı açıkladı.

"Ulu Han Mete Tanhu çağında, bir zaman Çin'e gittim

elçilik heyetinde. Orada, sarayda ağırlanırken gördüm ki Çin'de, 'Günce yazan' çok sayıda görevli var. Bir de bediz- ciler. Huang-di uruğundan kim varsa, her birinin onlarca, yüzlerce görüntüsü, çizilip bir arada saklanıyor. Ben de senin gibi sordum, 'Bunlar ne işe yarayacak?' diye. Dediler ki, 'Gelecekte, bu kişiler acundan göçtüğünde, yaptıkları işler, yüzleri unutulmasın. Doğrular anlatılıp övülsün, yanlışlar anlatılıp yerilsin. Bilinsin! Özellikle onlan görmeyen ço-cukları, torunlan atalarını tanısınlar, onlarla övünsünler."

Herkes dikkatle dinliyordu.

"Bizde, han katında, böyle bir töre yoktur. Çok az kayıt tutulur, bediz ise neredeyse hiç yoktur. Düşünün Ulu Mete Tanhu'nun o

güzel, yiğit yüzünün bedizi yok. Oysa ben isterdim ki olsun, çoğaltılsın. Elden ele gezsin. Çadırlarımızda başköşelere asalım. Kilimlere, halılara işleyelim ve çocuklarımıza gösterip 'İşte Mete Tanhu!' diyelim. Onu gördükçe yaptıklarını hatırlayalım. Daha çok anlatalım. Unutulmasın. Bugün, biz yaşadıkça, onu andıkça, bilinir elbet yaptıkları. Ama yann ne olacak? Yarm dan da ötesin-de ne olacak? Bizi kim anacak?" Duygulanmış, hüzünlenmişti. Çabuk toparladı kendini

"Ben, Talay yiğide denk gelince, gördüm ki bizim de böyle bedizcilerimiz vardır. Öyleyse neden biz de gelecek için bedizler çizdirmeyelim? Neden onları çocuklanmız için saklamayalım?"

Sonra, usunda hâlâ sorular olan yaşlı savaşçıya döndü.

"Sen, ulu bir yiğitsin. Nice savaşlarda yan yana bulunduk. Bilirim bunu yalnızca yiğitlik, erlik ve Hun budun için yaptın. Çok sayıda oğul verdi Tann sana. Torunlar... Yarın, onların, atalarının yüzünü unutmamalarım, yaptığı yiğitlikleri anlatmalarım istemez misin?"

"İsterim elbet. Zaten bunu yapacaklar, biliyorum."

"Elbette yapacaklar. Her yiğidin bir destam olur, Hun budunda. Ben istiyorum ki bir de bunun kaydı olsun."

Uzun uzun anlattı dileğini. Talay yiğidi, Başkent Ötüken Yış'a götürmekten, Ulu Han Kiok Tanhu'ya tanıtmaktan söz etti. Bunun yararını anlattı.

Kiminin usuna yattı anlattıktan. Kimi ise gereksiz görmeyi sürdürdü.

"Gök, tanığımız bizim. Orada kayıt tutulur, kaybolmayacak şekilde. Ulu Tanrı, otan her şeyi görür!" diye açıkladı niyetini bazı erler. Gelecek nesiller söz konusu edildiğinde, "Biz onlara anlatırız!" diye geçiştirildi iş. Kolay değildi ikna etmek. Buna gerek de yoktu.

Doğan Bey, Talay'a buyruk verdi.

"Bugün, burada bulunanları çiz kâğıtlara! Ben, bu anın dahi yitmemesini isterim."

Her şey hazırdı. Önce bir bedizci masası, ardından Çin işi kalemler, kâğıtlar... Talay bu çok sevdiği işi, büyük bir mutlulukta yapmaya başladı.

Bir dönüm noktası olacak mıydı? Hun töresi değişecek miydi?

Talay'ı takip edenler, taklit edenler, onun eğiteceği gençler çıkacak mıydı?

Onu, zaman gösterecekti.

Yazın en sıcak günleri gelip çattı.

Kuraklık had safhada sürüyor, artık dayanılmaz bir durum alıyordu. Otlaklar, sürüleri barındırmaz, doyurmaz olmuştu. Yaylak edinilen yüksek yerlerde bile büyük bir sıkıntı vardı.

Talay'ın bedizlerinin çoğu kuraklık üzerineydi artık. Çatlamış topraklar, kurumuş ırmak yatakları, zayıflamış hayvanlar, yağmur bekleyen mutsuz kişi yüzleri.

Doğan Binbaşı, Loulan'daki görevini sürdürürken, kenti yöneten Hun ilbayının buyruğunda nereye gönderilirse, Talay da yanında bulunuyordu. Binbaşı sözünü tutmuş, ona Çin işi iki tekerli hafif bir araba alıvermişti. Hun arabaları, genelde yük taşımak için yapılır, yüksek tekerlekli^103 ve ağır olurdu. Oysa Çin soyluları hafif arabalar kullanırlardı binmek için. İşte o arabalardan biri Talay'ındı.

İki at koşulu bu arabaya bir de sürücü vermişlerdi ki, araba sürmeyi ya da araba ile gezmeyi gururuna yedirebi- len bir tek Hun eri çıkmadığı için yine bir Çinli görevlendirilmişti bu işe.

Araba, Talay'ın çok işine yarıyordu. Böylece yolda giderken, oturduğu yerde, gördüklerini çizmek kolay oluyordu. Zaman zaman yalnız yapıyordu gezilerini. Çok kez de Doğan Bey'in binliğinin ardında... Binlikten geri kaldığında, yanına mutlaka bir onluk koruma birliği veriliyordu.

Hem Loulan'a alışmıştı, hem de yaptığı işe. Bedizciler için bulunmaz yerdi Loulan. Her renkten, her budundan kişinin bulunduğu, kendine has kervanların gelip geçtiği bu kentte, çizilecek o kadar çok şey vardı ki.

Zaman zaman, çok ender de olsa eski yaşamım özlediği olmuyor değildi. Böylesi zamanlarda kentten çıkıyor, kendini dağlara vuruyor, eskiden olduğu gibi kayalara, taşlara işliyordu yaşamı. Kâğıda çizmek güzeldi, ama kayalara ölümsüz imler bırakmak daha anlamlı geliyordu ona. İkisinin de yerinin ayn olduğu ortadaydı.

O gün, unutulmaz bir gündü.

Loulan'a geleli otuz gün devrilmişti günbatısında. Bir söylenti kulaktan kulağa yayılıyordu.

"Ulu kamlar, 'Yada taşı' ile yağmur alkışına çıkacaklar!"

Zamanıydı. Hatta geçmişti. Nasıl, hangi yolla duyum-laşmışlarsa, yeterincesi bir araya gelecekler, Hun ilini kuraklıktan kurtarmak için yağmur alkışına çıkacaklardı.

Gizdi. Yalnızca kamların sakladığı bir giz. Nasıl olacağını, nasıl yapılacağını yalmzca onlar bilir, yerini ve zamanını onlar kararlaştırırdı. Kimseye danışmazlar, kimseyi yakınlarına koymazlardı. Zaten büyük bir cesaret isterdi bunu yapmak.

Peki bir giz olan, "Yada taşı" kullanılacağından, kara- budunun104 nasıl duyumu olmuştu?

Ya bir dileğin söylentisiydi, ya aylardır süren beklentinin imi. Ya olması istenenlerin olacak gibi dillendirilmesi...

En usa yatkını ise kuraklıktan şikâyetçi ve yağmurdan umudunu kesenler için bir umut ışığı oluşmasını isteyenlerin, bile bile yaydığı duyum ...

Talay'm merak ettiği, görmek ve çizmek için yanıp tutuştuğu bir işti bu. Ama görmesinin mümkün olmayacağını, bu işin hep bir giz olarak kalacağını sanıyordu. Kim bilir nerede ve nasıl yapılacaktı bu kutlu görev? Yapılıp yapılmayacağı da kesin değildi ya.

Ama o gün, Tanrı, Talay'm bir tansığa tanık olmasmı istemişti.

Gün doğduğunda, dayanılmaz bir dağ özlemi duydu içinde.

Dağları özlemişti. Kayalara çizmeyi özlemişti.

Böylesi isteklerini hemen söndürmesi gerekir, yoksa yüreği şişer, sıkıntı, çatlatırdı onu. Kentte duramazdı, artık. Kutlu bir çağrı gibiydi içinden gelenler. Dağlar onu çağınyordu. Tutulmaz, ele avuca sığmaz bir yanı hareket istiyordu ondan. Ussuz yanı, uslu yanını zorluyordu.

Talay'm uslu bir yanı var mıydı ki?

Heyecanlandı. Gecikirse bir şeyleri kaçıracak, bir şeyleri yitirecek gibi hissediyordu. Hemen buyruk verip arabasını hazırlattı. Bir yere kadar arabayla gidecek, sonra sürücünün beklemesini isteyip, dağlara vuracaktı kendisini. Doğan Bey'e koştu, izin almaya. Yoktu. Hizmet kişilerine duyum bıraktı yapacağı gezi için ve hemen yola çıktı. Gece de kalabileceğini, belki birkaç gün dönmeyeceğini düşünerek tedarikli hazırlanmıştı.

Bir Çinli sürücüsü, bir de o...

Birkaç mola verdi yol boyunca. Önce gündoğusuna doğru ilerledi, sonra karayana döndü. Bir kutlu tepenin yakınında durdurdu arabasını.

"Beni burada bekle!" dedi olanlara alışkın Çinli sürücüsüne. Yapacaklarını bir Çinlinin görmesini, ne kadar dost ve yakm görünürse görünsün, istemiyordu. Bildiği bir bölgeydi. Buradaki büyük, kutlu bir mağaranın, neredeyse her yanını çizmişti, görüp düşlediği görüntülerle. Onlan yeniden görmek istiyordu. Ne durumda olduklarını görmek, eksiklerini tamamlamak iyi olurdu.

Gün batımma kadar yürüdü. Mutlu olmuştu tini. Zapt edilemeyen yanı, bir yere bağlanmakta zorlanan tarafı, ancak böyle susturulabiliyordu.

Bir kutlu ağacm altmda geceyi geçirmek üzere mola verdi. Ertesi gün erkenden yoluna devam edecek, kutlu mağarasma ulaşacaktı.

Onun mağarasıydı. O bulmuş, sahiplenmişti. Gelecekte, kim bilir kimler bulacak ve çizdiklerini görecekti.

Şöyle bir hesap yaptı.

"Gündoğumunda uyanırsam ve tırmanmaya başlarsam, ancak, güneş tam tepeye ulaştığında varınm mağarama!"

Böylece ayarladı zamanmı. Keçe abasmı üzerine çekip, uyudu. Güzel, mutlu bir uykuydu. Dağın tini,^105 tinini rahatlamıştı.

Yılların verdiği alışkanlıkla tam zamanında açtı gözlerini. Mutlu bir uyanıştı. Yapacağı şeyleri düşünüp seviniyordu. Bedizlerine yeni bedizler ekleyecekti. Usunda Loulan vardı. Orada yaşadıklarını işleyecekti mağaranın duvarlarındaki boş yerlere.

Bazıları sürekli olarak yarını düşler. Neler olacağını düşleme gücü vermiştir onlara Tann. Talay böylelerinden- di.

"Bir gün!" der, "Bir gün... Ben uçmağa vardıktan çok, çok uzun zaman sonra, bir Hun savaşçısı dolaşacak buralarda. Genç bir savaşçı... Ava çıkmış olacak. Birden yağmur yağmaya başlayacak. Sığınacak bir mağara arayacak kendisine. Benim mağaramı bulacak. İçeriye koşacak, bir çabuk. Isınmak için küçük bir od yakacak. Mağara aydınlanacak. İşte o zaman görecek bedizlerimi. Heyecanlanacak. Duyduğu, ama görmediği bilmediği geçmişe ait bedizler... Her birinin anlammı çözmeye çalışacak. Sonra yoldaşlarım çağıracak oraya. Hepsine gösterecek. Olanları öğrenecekler ve işte o zaman, ben, Gök'te, mutlu olacağım, yaptıklarım bir işe yaradı diye."

Daha da ötesini düşünmek gerek.

Çok, çok zaman sonrasını...

Köklerini arayacak kutlu erleri.

Bilinmezler içinde, atalarım bilinir isteyen yiğitleri.

Elbet bir gün birileri bulacaktır kayalardaki bedizleri.

Her bedizinin altına, mutlaka kendi tamgasım vuruyordu, Talay. Bilinsin, hatırlansın, alkış ile tini şenlendirilsin istiyordu.

Kırbasından su döküp elini, yüzünü yudu. Azığından,^106 acele ile bir şeyler atıştırıp yola vurdu kendini. Tırmanmaya başladı. İzsiz, yolsuz yerde yürümek zor olurdu. Oysa o biliyordu oraları. Nereden daha kolay gidilir, bellemişti iyice. Bu nedenle hızla yol alıyordu ki yokuş yukarı, bu hızı bulmak hiç kolay değildi.

Bir açıklığa çıkacak, oradan aşağıları engelsiz görebilecekti. Bayılırdı buranın sonsuzluğu çağrıştıran görüntüsüne. Oturur, aşağılara doğru bakar dururdu. 'Yine öyle yaptı. Yerini, daha önce de kerelerce oturduğu yeri, bulup yerleşti. Derin derin çekti, serin havayı. Tam kımız içilecek yerdi. Bu fırsatı kaçırmadı. Kımız dolu küçük kırbasını çıkardı. Birkaç yudum içti. Aşağıda süren yakıcı sıcaklardan sonra, buradaki serin esinti, rahatlattı onu.

Yeniden acıkmıştı. Bir parça yufka çıkardı avurtun- dan. Eski alışkanlıkla kemirecekti ama tazeliğini fark edince, içine kuru et katıp, daha bir mutlu, yemeye başladı.

Buralarda bir su kaynağı olacaktı. Suyu o kadar lezzetliydi ki, özlemişti onu. Acaba kuraklık onu da vurmuş, susturmuş muydu? Tam, kaynağı aramak için ayağa kalkmıştı. Gözü hemen aşağıda, yakındaki düzlüğe kaydı.

Önce, renkli giysiler içinde uzun boylu, ulu kişiyi gördü.

Garip bir adımlama ile o yana doğru geliyordu. Bastığı yerlerde ezmemek istediği bir şeyler varmış gibi özenliydi. Buralara pek kimse uğramayacağı için dikkatini çekti Talay'ın. Kaynağı aramaktan vazgeçti. Kutlu bir er olduğu belli olan ulu kişinin oralarda ne yaptığını merak etmişti. Bir an seslenmeyi düşündü, sonra caydı bu düşüncesinden. Ne diye bağıracak, nasıl seslenecekti? Olmazsa yanma kadar bir hızla iner...

Ulu kişi, Talay tarafından gözlendiğinden duyumsuzdu. Durmuş, aradığı yeri bulmuş olmah ki, garip hareketlerle, bulunduğu yeri kontrol ediyordu. Ayakları ile bir şeyleri imliyor, dönüyor, adımlıyor...

Birden onun elindeki küçük davulun sesini fark edince içi titredi Talay'ın.

"Ulu bir kam..."

Dairemsi raksını sonlandıran kam, imlediği, sınırladığı, arındırdığı yerin tam ortasına yüzünü güneşe dönerek çöktü. Öylece donmuş gibi hareketsiz kaldı.

Talay, birdenbire görünmemesi gerektiğini fark etti. Olduğu yere yüzükoyun kapanıp, gölgeledi kendisini.

Güneş tepede yükseldikçe yakıcı oluyordu.

Bir şeyler olacaktı. Değişik bir şeyler ...

Bekleyecekti Talay. Böylesi bir şeyi, bir daha ne zaman görebilirdi ki?

Gerçekten değişik şeyler olmaya başladı çevrede. Kutlu bir çağrının etkisi ile olsa gerek, hafif, tini okşayıcı bir yel esiyor, fısıltıh sesler çıkararak, yukarılardan aşağılara doğru iniyordu. Ardından, kuşların anlamlı dansları başladı, kamın hemen başının üzerinde. İniyorlar, çıkıyorlar, adeta ulu kamı esenliyorlardı. Bu güzel görüntüye kapıldı, öylece kaldı Talay. Eğer durumu uygun olsaydı hemen çizmeye başlardı. Oysa kayalara çizmek amacıyla yola çıkmış, yanına ne kâğıt ne de kalem almıştı. Hepsi arabadaydı ve oraya gidip dönmesi imkânsızdı. Çok pişman oldu buna. Bir bedizci, her zaman yanmda tutmalıydı malzemelerini.

Bunları düşünürken, olacaklan tahmin edemiyordu.

Ne kadar zaman geçti bilmiyordu. Aşağıda, donmuş gibi oturan ulu kamm kıpırdadığını fark etti. Başını sağ yanma doğru çevirmişti ulu kam. Bir beklenti içindeydi. O da baktı, kamın baktığı yöne. Az kaldı yüksek bir nida dökülecekti ağzından. Sesi yele karışıp aşağıya ulaşacak, belki orada kalamayacak, görmesi gerekenleri göremeyecekti. Ağzını tuttu.

Başka bir kutlu Gök eri geliyordu. Diğeri ile sözleşmiş gibiydiler. Bekleniyordu. İlk gelen kam, buluşacakları yeri kutsamış, bir öncü özelliğinde, diğerinin gelmesine hazırlamıştı. Kendi aralarmda, bilinmez duyumlaşma yollan ile görev dağılımı mı yapmışlardı? Yoksa söylendiği gibi bilinen ötesi ulaklar mı kullanmışlardı.

Bu kez beyaz giyinmiş, boyu oldukça kısa, yaşlı bir ulu kamdı gelen. İlk kam, daha üst kademedeydi ki, gelen onu eğilerek esenlerken, o yerinden kıpırdamamış öylece oturarak almıştı bu esenlemeyi. İkinci kam, başka hiçbir harekete gerek görmeden ilk kamın bir adım kadar arkasına çöktü öylece. Yeniden hareketsiz anlar başladı. Sıcaktan kavrulan düzlüğün orta yerinde, iki kam, hiçbir şeyden etkilenmez bir şekilde bekliyorlardı.

Merak içinde olanları izleyen Talay, bugün yapmayı düşündüğü hiçbir şeyi yapamayacağmı tahmin ediyordu artık.

Çünkü gün, başka bir gündü.

Güneş yükselmiş, en tepeye gelip oturmuştu. Sıcak dayanılır gibi değildi. Kamların nasıl öylece açıkta otura- bildiğine şaşırarak, olduğu yerde yanıyordu Talay. Üstelik kendi bulunduğu yer o kadar açıkta da değildi. Aşağıdaki- lerin durumunu düşününce şanslı sayılırdı. Ama onlar hiç etkilenmemiş görünüyorlardı. Bekliyorlardı, öylece durmuş. Hareketsiz... Oysa Talay yanmaya başlamıştı. Birkaç yudum su içse ne güzel olacaktı. Buna cesaret edemiyor, görünmek, fark edilmek istemiyordu.

Kamlarm çevrelerinde olağanüstü şeyler olmaya devam ediyordu. Onların varlığından, bir şekilde duyum- dar olan canlılar, adeta bir çağrıya tutulmuş gibiydiler. İki ceylan yakınlarda koşup oynamaya başlamıştı. En ürkek canh olarak bilinen tavşanlar ortaya çıkmış, adeta kendilerini kaybetmiş, esrik olmuş, garip bir yarışa girmişlerdi. Çevrede atlayıp, zıplıyorlardı. Toprağın altına gizlenen sürüngenler, başlarını korkusuzca çıkarıp, adeta saygılarım sunuyorlardı kamlara. Bir nevi sevinç gösterisiydi yaptıkları.

Neden? Neye hazırlıyorlardı kendilerini? Talay'ın fark etmediği, onların fark ettiği ne olabilirdi?

Birden yeniden değişti ortam. Başlar bu sefer diğer yöne döndü. Talay da baktı o yana doğru. Hayret, bu kez uzaktan, daha da yaşlı olduğu yürüyüşünden belli olan, siyah giysiler giymiş, bir başka kutlu Gök eri geliyordu, o yana doğru. Onun gelmesi ile diğer iki kam hemen ayağa kalkıp, saygı ile karşıladılar onu. Belli oldu ki siyahlar giyinmiş bu Ulu Kam, hepsinden daha etkindir işinde. Üst mevkilerdedir. O oturmadı, diğerleri de oturmadı. Konuşmadılar da ...

Çok geçmeden başlar başka bir yönden gelen, başka bir kutlu Gök erine döndü.

"Dört kam!"

Olmayacak, olamayacak, mümkünlüğü binde bir gerçekleşecek bir olaym tanığıydı Talay. Hayretler içindeydi. Böylesi bir işi ne görmüş, ne de duymuştu. Artık orada, bu olaya daha fazla uzak kalamazdı. Ayrıntıları kaçırmama-hydı. Yaklaşmalıydı yaklaşabildiğince. Sürünmeye başladı. Aşağıya doğru, üstünün başının yırtılmasına, yaralanmasına, acı duymasma aldırmıyor, olabildiğince hızlı sürünüyordu. Taşlar kaymasın, ses çıkmasın diye de çok dikkat ediyordu. Bunu hem sessiz, hem de hızlı yapmak bir başka dertti. Yıllan dağlarda geçmiş Talay iyi beceriyordu sürünmeyi. Duruyor, aşağıdakileri kolluyor, yeniden başlıyordu sürünmeye. Sonunda ulaşabileceği en iyi yere ulaşıp durdu. Oradan yüksek sesle söylenen sözleri de duyuyordu. Anladı ki en son gelen kam en gençleridir. Diğerleri yapılması gerekenleri ona söylüyorlar. Genç kam, bir sağ yana, bir sol yana koşturuyor.

Ne için buluştuklarını, ne yaptıklarını anlayamamıştı henüz. Umutla bekliyor, kulak kesildi.

"Yada..."

İşte bu söz uyandırdı Talay'ı.

Bunlar Hun ilinin en etkin, en yetkin dört ulu kamıydı. Ülkedeki kuraklığın çözümünü üzerlerine almışlar, buna çare bulmak üzere bir araya gelmişlerdi. En yaşlı kamın sözü ile dördü birden ellerini avurtlarına atıp, birer deri yumağı çıkarttılar. Onları dudakları kıpırdayarak, belli ki alkış ederek açtılar, yavaşça.

Dört "Yada Taşı"...

Bir tanesini bile görmek tansıktı, sıradan erler için.

Talay, dört tane görüyordu.

Dördü de ayn renkti yada taşlarının. Biri beyaz, biri sarımsı, biri yeşilimsi ve biri de kırmızı. Birer yumurta büyüklüğünde bu taşları görünce nefesi kesildi Talay'ın.

İşte bir büyük giz, bir büyük destan gözlerinin önündeydi.

Aşağıdakiler, bu gizli izlemeden duyumsuz, işlerine sarılmıştılar.

Dört ulu kam karşılıklı olarak durdular. Önce, iki elleri ile tutup yavaşça Gök'e kaldırdılar yada taşlarını. Adeta bir sunumdu bu. Ardından taşlar ellerinde, dizlerinin üzerine çöktüler. En yaşlı kam, sol elinde yada taşını tutarken, sağ elini, kurak, kupkuru, çatlamış toprağa birdenbire daldırdı. Sanki saplar gibi. Kılıç saplar gibi... Nasıl olmuştu, bunu nasıl yapmıştı, anlayamadı Talay. Gördüklerini, gelecekte çizmek üzere usuna yerleştirmeye çalışıyordu. Anlatıldığında kimsenin inanmayacağı görüntülerdi. Çizgiler tamğı olacaktı.

Bütün kamlar, hep bir ağızdan alkışa durdular. Sesleri gittikçe yükseliyordu. Bilinmeyen, giz dolu sözcükler geliyordu Talay'm kulağına, ilk kez işittiği. Bu sözler değişik etkilerle sarsıyordu onu. Anlayamadığı duygularla doluyordu. Bulunduğu yerde titremeye başladı Talay. Buna engel olamıyordu. Bağırmak, çağırmak istiyor, bunu yapmaması gerektiğini fark edip dudaklarım ısırıyordu. Kulaklarını iki eliyle tıkadığı halde engel olamıyordu etkilenmeye. Aa çekiyor, nefesi kesiliyordu. Gittikçe yükseliyordu acı. Kıvrandıracak kadar... Artık sabrının sonuna gelmişti ki sesler kesildi. Derin derin nefes aldı kendine gelmek için. Yüreği yerinden fırlayacakmış gibi çarpıyordu. Neler oluyordu böyle. Yoksa orada kalmakla, gizlice izlemekle büyük bir hata mı yapıyordu. Yavaşça çekip gitmeyi düşünse de içinden gelen merak duygusuna engel olamadı. Aşağıya bakmaya zorladı kendini. Bulanıktı görüntü. Gözlerinin önüne bir perde inmiş gibiydi. Gözlerini ovuşturup durdu bir zaman. Dikkatini ve gücünü toplamaya çalıştı.

Ulu kanun elini soktuğu yerden, su çıkmaya başladığım gördü. Önce toprak ıslandı, soma bir kaynak doğdu. Su yerden fışkırıyordu. Demek ki, kamlarm kutlu töreni için su gerekmiş, bunu da kendileri bulmuşlardı. Hem de bu kurakta, bozkırın orta yerinde...

Hemen ardından kamlar, ellerindeki dört yada taşını birbirlerine değdirdiler. Sanki bir kıvılcım görür gibi oldu Talay. Dört ulu kamın, dört yada taşı bir aradaydı. Kamlar aşağıya eğildiler ve taşlan hep birlikte yerden çıkan suya daldırdılar. Bir süre beklediler o halde. Titredikleri fark ediliyordu. Garip bir titreme ile yerden bir şeyler çıkarıyor, yerden bir şeyler alıyorlardı sanki.

Birden ve hızla ayağa kalktılar. Taşları ayırdılar birbirlerinden. Birbirine yapışmış gibiydi, taşlar. Ayırmak için gösterdikleri çaba bunu anlatıyordu.

Ulu kamlar, sırt sırta verip, her biri bir yöne yüzlerini döndüler. Talay'm bakışları yada taşlarına kilitlenmiş; neler olacağını merak ediyor, gözlerini ovalayarak bulanıklığı geçirmeye çalışıyordu.

İlk gelen kamın yönü ona doğruydu. Kamm gözleri kapalıydı. Bir anda elindeki yada taşma, diğer elini sürtmeye başladı. Sürekli ve hızlı hareketleri diğer kamlarda kendi yada taşlarına yapıyorlardı. Oldukça uzun süren, bu yorucu işlemin sonunda yada taşlarından buhar gibi, toz gibi bir şeyler yükselmeye başladı gökyüzüne. Yükseldikçe artıyor, artıkça yükseliyordu. Birden oluşan ilk bulutu gördü, Talay. Usu başmdan gitti. Bir bulut, bir bulut daha, bir daha... Yada taşlan bulut üretiyordu adeta.

Hava, yağmur öncesinde olduğu gibi, kapanmak üzereydi. Karşısmdaki, ona yüzü dönük olan Ulu Kam gözlerini açtı. Bir uykudan uyanmışçasına...

Sırt sırta dönmüş dört kam hızla yüz yüze döndüler. Yeniden birbirine değdirdiler yada taşlarını. Bir çakın^108 görüldü, ardmdan bir daha, bir daha... Ulu kamlarm ellerinin arasmda çakmlar...

Gök karışıyordu.

Kamlar, işlerini bitirmişlerdi ki, durdular. Acele ederek yada taşlarmı yeniden derilere sardılar ve avurtlarma koydular. Ardından da birbirlerini esenleyip, hiç konuşmadan, geldikleri yönlere döndüler. Gidiyorlardı. Onlar yürürken Gök'te bulutlar çoğalıyor, bulutlar çoğaldıkça yürüyen kamların ardından hareket ediyorlardı. Kamlar, bulutları alıp, geldikleri yerlere doğru götürüyorlardı.

Gözden yitinceye kadar kamları izledi Talay. Sonra yerinde doğruldu. Çok yorgun düşmüştü. Sürünmesi mi, beklemesi mi yoksa gördükleri miydi onu yoran. Acıkmıştı, susamıştı. Gün batmasına çok zaman yoktu. Yalnızca bir gece dağda kalacağını söylemişti. Arabacısı onu merak eder, Çinli telaşı ile ortalığı velveleye verirdi. Mağarada yapmayı düşündüğü bedizlerini başka bir zamana bırakacak, hemen geri dönecek ve bu gördüklerini unutmadan çizecekti.

Geri dönmeye çalışırken fark etti süründüğü uzaklığı. Kendisi de şaşırdı, bunu nasıl başardı diye. Acelesi vardı. İyice kararmadan arabaya ulaşmalıydı.

Yapamadı. Önce bir damla düştü. Ardından, bir daha, derken sağanak yağmur başladı. Sevindi Talay. Çok sevindi. Şaşırmamıştı. Kamlar, yada taşları görevlerini yapmış, Hun iline yağmur yağmaya başlamıştı. Dört kam yürüdükçe, ilerledikçe bulutlar doğacak, onların uğradığı yerlere yağmur yağacakta. Bu ne büyük varsıllık, bu ne büyük mutluluktu.

Sonra usuna düşen soru...

"Madem bu ilin kamları bu kadar hünerliler, neden beklediler ki şimdiye dek? Nerdeyse bütün hayvanlar kı-olacaktı... Kişioğullan..."

Daha önce yaşanan büyük kuraklıklann, budununa verdiği zararlan anlatırdı, büyükler. Kuraklık, bozkırlının en büyük korkusuydu. Onlar bol zamanında tahıl ambarlayamazlardı. Çinliler ya da başka yerleşik budunlar gibi büyük tahıl ambarlan inşa edemezlerdi. Hem, göçebe yaşamma uymazdı bu, hem de azınlıktaki sayıları ile onlan koruyamaz, kalabalık yağılarının ellerine geçmesine engel olamazlardı. Ambarların başında saka duramaz, onların çevresinde yerleşim kuramazlardı. Göçmek, neleri varsa yanlarında taşımak zorundaydılar.

"Neden bu kadar beklediler yağmur için?"

Talay, bilmiyordu ki bu tansığın gerçekleşmesi için pek çok etmenin bir araya gelmesi gerekir. Öncelikle, Tanrı istemeliydi. Gök erleri tek başlarına yetkili değillerdi bunu yapmaya.

Artık yağmur, Gök boşalırcasma inmeye başlayınca, daha fazla ilerleyemeyeceğini anladı Talay. Önüne çıkan ilk ağaç kovuna attı kendisini.

"Umanm arabacım da atı, arabayı, kendini, koruyacak bir yer

bulmuştur!"

Hunlar için mesele değildi açık arazide yağmurdan korunmak. Oysa Çinliler, hem ağaç kovuklarından hem de mağaralardan korkarlar, oralan yerin kapısı olarak görürlerdi. Bu kapılardan tamuya^109 görünmez bir bağlantı olduğu inancı, ne kadar saçmaydı. Oysa Hun budun ma- ğaralan kutlu bilir, ulu ağaç kovuklarına saygı gösterirdi.

Yağmurdan korunmuş, acıkan kamını doyurmak için azığmdan atıştırmaya başlamıştı. Olanları usuna getirip, düşleyip, yarın döndüğünde nasıl çizeceğini hesaplıyordu. Binleri soracaktı bu çizilenlerin ne olduğunu. Söyleyecekti, ancak böylesine kutlu bir töreni gizlice izlediğini anlatmayacaktı.

Akın karan...

Gök, görevini yapmış, toprak yağmura doymuş, Hun ili mutlu olmuştu. Kişioğullarını, sürüleri perişan eden kuraklık sona ermişti. Uzun zamandır susuz kalan ırmak yataklarına yeniden can gelmiş, kaynaklar canlanmış, otlaklar şenlenmişti. Hem de yaz mevsiminin ortasında. Budun şaşkındı. Böylesi bir tansığın sebebini merak ediyorlardı. Oysa öylesine umutsuzlardı ki.

Kutlu yada taşlarının kullanıldığını, dört ulu kamın yağmur için Gök'e yalvardığını, bir tek Talay biliyordu. Bir de bu işi yapan kutlu Gök erleri.

Talay, hâlâ etkisindeydi tanık olduğu gizin. Kendini ayrıcalıklı hissediyor ancak ağzını açıp tek söz etmiyordu. Bu giz, onunla kalacaktı. Davet edilmeden izlediği bir ayini açıklamaya hakkı olmadığım biliyordu. Başka bir gözle bakmaya başlamıştı acuna. Sanki her şeyi ilk kez görüyordu. Ayrıntılar kendiliğinden çıkıyordu karşısına. Kulağına gelen değişik sesler, gölgelerin oyunları, yeni anlamlar katıyordu yaşamına. Var ya da yok arasında şüpheler duyuyor, duymazdan, görmezden gelerek çözümlüyordu bu gizemleri. Talay, tinindeki ve bilincindeki değişimin farkında değildi henüz.

Durmadan çiziyor, çiziyordu.

"Ordun akına hazırdır, Ulu Han'ım! Ordubaş olarak kimi buyurursunuz?"

"Ben!" dedi Kiok Tanhu, "Ordumun başında, ben gideceğim. Yüeçi Hanı Kitolo'ya dersini bizzat ben vereceğim! Gök Tann tanık olsun ki bu ders unutulmayacak!"

Tanhunun ordunun başmda gitmesi apayn bir görkemdi. Ulu Han Mete Tanhu'nun son zamanlarında, akınlan, onun yerine ulu beyleri, bilge eligleri yönetiyordu. Hatta Kiok Tanhu, Şad^110 orunuyla kendi tümeninin başında akma çıkmıştı çok kez. Tanhunun akını bizzat yönetmesine gerek görülmemişti.

Yüeçi akını için, Mete Tanhu'nm oğlu Kiok Tanhu, ordusunu kendisi yönetmek istiyordu. Gururlandı Uluaygu- çi Guray Apa.

"İşte Mete Tanhu'nun oğlu!" dedi içinden. Gözleri doldu. Saygı ile esenledi Han'ı.

"Han'ım, akm için gün verecek misiniz?"

"Yedi gün doğmadan önce yola çıkacağız. Has ordum hazırlansın!"

Yas...

Altuğ yiğidin yoğ toyu yapılmış, Hun ili ona ağlamıştı. Çok kabalıktı. Hun budun, han yoldaşı yiğidi Gök'e yolculamak için koşmuştu dört bir yandan. Dostlan, Kiok Tanhu'yu yasında yalnız bırakmamıştı. Çin, kalabalık bir elçi heyeti göndererek, göstermelik de olsa acıya ortak olmuştu. Böylesi fırsatlan hiç kaçırmazdı.

Yalnızca öç düşünülmüştü, öç anılmıştı, öç istenmişti. Diller, "Akm" diyor, başka bir şey demiyordu.

Töre uygulanmış, Altuğ yiğidin bedeni, Ötüken Yış'ta, bilinmez bir yere gömülmüştü. Kimsenin bulamayacağı, sonsuza dek rahatsız edilmeyeceği bir yere.

Onun kutlu tinini huzura kavuşturmak, Gök'te yüzünü ak etmek içindi bütün hazırlıklar. Altuğ'a kıyanlara, kıyılacaktı.

Kartal Savaşçılan'ndan^111 oluşan, Hun tanhusunun sürekli olarak yanında bulunan has ordusu, Başkent Ötüken Yış'm hemen dışında kurulan ordugâhta,1,2 her an savaşa hazır, eğitim üzerine eğitim yaparak, üstün yeteneklerini durmadan pekiştiriyordu. "Haydi!" deyince yola çıkacak kadar hazırlıklı olmaları gerekiyordu. Zamanı gelen savaş, beklemezdi.

Buyruk verildi. Ötüken Yış, atlandı!

Dillerde tek bir dilek seslendiriliyordu.

"Akın!"

Başlarında Tuğ birliği, bayraklar ve tuğlar altında bütün görkemi ile yola çıktıklarında, acun esenlemeye duracaktı. Hanların, beylerin kıskandığı, özendiği, korktuğu orduydu. Baş eğmeyeni baş eğdirmek, buyruk dinlemeyeni buyrukçu kılmak, il almak, er almak, can verip can almak için ...

Yüeçi iline yakın bir yerde, Kansu bölgesinde, Kuça ilindeki ordugâh yerinde birleşecekti ordu. Sol ve Sağ Bilge Eligleri, karayanda bulunan bağlı budunlar ve akın duyumunu alan bütün Hun savaşçıları yola çıkmaya hazırlandılar. Toy günü bildirilmişti. Kiok Tanhu'nun has ordusu da birleşince, önüne geçilmez bir gücün, durdurulamaz bir başyelin^113 varlığı söz konusuydu. İşi çok zordu Yüeçilerin!

Hun ordusunun harekete geçmesi demek, sınırların yeniden değişmesi demekti. Budunların yurt, ad, yönetim değiştirmesi demekti. Yeni tarihler düşmek, imler koymak demekti.

Akının hangi devlete, hangi buduna karşı yapıldığını bilmeyen, Hunlara gizli gizli hainlik eden, bu nedenle korkan yönetenler, çoktan bağlılık yazıtlarını taşıyan elçilerini Kiok Tanhu'ya doğru yola çıkarmışlardı. Aceleleri vardı. Ya üzerlerine doğru gelen ordunun hanını razı ederler, ya da yok olup giderlerdi. Bu ülkelerin dini mabetlerinde toplanmış kalabalıklar, "Bu akm bizim üzerimize olmasm! Hunlar buraya gelmesin!" diye alkıştaydılar, inandıkları tanrılarına.

Dost budunlar ise daha mutluydular. Huzur, dirlik getiren bir ordu geliyordu. Baş eğene, ihanet etmeyene karşı en küçük yaptırım söz konusu olmazdı. Yargu, Hun devletinin temeliydi.

Ussuz, bilgisiz, deneyimsiz Yüeçi hanı rahattı. Başına gelecekleri düşünemeyecek kadar rahat... Çevresinde toplanan onu övmekten ve böbürlenmesine sebep olmaktan başka bir işe yaramayan sözde öğeleri,^114 bölünleri ve Çin'den gelen, kışkırtma dolu destek duyumları taşıyan hunag-di elçileri sayesinde, koltuklarını kabartıyor, Kiok Tanhu'yu yenip, budununun öcünü alma düşleri görüyordu. Aksi bir durumu düşünmeden, hesabım tam yapmadan utku esrikliğinde...

Ulaklar, birbiri ardında duyumlar iletiyordu sarayına.

"Efendimiz; Kiok Tanhu, akın, buyruğu verdi!" "Versin! Ben de onu bekliyorum."

"Hun ilinde akın hazırlıkları başladı!"

"Başlasın!"

"Dört bir yana ulaklar salmış Kiok Tanhu. Büyük bir ordu topluyordu."

"Toplasın! Kaç er toplayabilir ki?"

"Yüz kırk, yüz elli bin er, olduğu söyleniyor!"

Keskin, tiz bir sesle yükselen kahkahalar...

"Öyleyse biz, iki yüz bin er toplayacağız! Bu, Kiok Tanhu'nun, Yüeçi iline ilk ve son akını olacak. Budunumun bütün öcünü alacak, bayrağımı Ötüken Yış'a dikeceğim! Savaşım, yeryüzünde bir tek Hun kalmayana dek sürecek! Hazırlanın!"

"Kiok Tanhu'nun ordusu yola çıktı. Orduyu, bizzat Kiok Tanhu yönetiyor!"

"Bu iyi bir duyum! Ben de ordumun başında olacağım. Bulunmaz bir onur bahşedecek bana Hun tanhusu! Onun tacım, tahtını, uruğunu, başını alacağım!"

Loulan'a ulaştı akın duyumu. Bir anda işini, gücünü bırakan budun, hazırlanmaya koştu. Şenlikler, şölenler yapılıp, adak yağışlar kesildi. Loulan ilbayı, buyruğundaki tümeni ile Kuça'ya, üç gün batımında ulaşacağı yolu da hesaplayarak, gün bildirdi binbaşılarına.

"Günbatısında güneş, onuncu kez battığında yola çıkacağız. Hazırlanın. Tanhu buyruğudur. Hiçbir şey eksik olmaya!"

Ordugâh yerine Kiok Tanhu'dan önce varacağı zamanı hesaplamış, gün vermişti.

"Buyruk, İlbay'ın!"

Hazırlık...

Ordu- budun töresinin, savaşa her an hazır olunması, her yaştan, her cinsten, yiğitlerin savaşçı olması gereğinin eksiksiz bir yapısıydı, Hun budunun var oluşunun yansıması. Savaşa hazırdılar. Yapılacaklar sıradan işler, küçük ayrıntılardı yalnızca. Kılıçlan daha da keskinleştirmek, kargıları sivriltmek, yaylan germek, okları çoğaltıp, demir uçlar takmak, başlıklan, kuyaglan^115 elden geçirmek ve atlan, yolluk çıkınlan hazırlamaktan ibaretti. Savaşa dönük budun yapısının harekete geçmesi çok kolay oluyordu. Hunlar, yaşantılarını bunun üzerine kurgulamıştı.

Her Hun savaşçısı, varlık durumuna göre birkaç yedek at ahr yanına. Yolda veya savaşta ölen atının yerine bir yenisi olmalı, savaşçı atsız kalmamalıdır.

Tanhu da bu töreye mutlaka uyar. Onun soylu ak atının yedekleri olur. Hemen yakınında, yalnızca bu iş için görevli bir seyis, koş atı^116 hazır bulundurur. Savaşta hanın atsız kalması büyük utançtır Hun budun için. Altındaki ak atın soyundan gelen, neredeyse onun bire bir aynısıdır koş at.

Savaşın asıl pusatı yaydır. Zamanın en güçlü, en uzun menzilli yaylarma sahiptir Hun erleri. Bolca ok, özenle hazırlanır. Dengeli, etkili ve sert ağaçtan olması istenir.

Derler ki...

"Hun okunun nişanladığı, kişioğluna yazık!"^117

Çünkü o kişioğlu bir daha güneşi göremeyecektir.

Savaşçılar kendi yiyeceğini yanında bulundurmak zorundadır. Atadan oğla aktarılan geleneksel deneyim, bu işe has, kokmayan, bozulmayan, aynı zamanda güç verici yiyecekler geliştirmiştir. Kurut, süzme yoğurt, sert peynir, kuru et, bastırma et,^118 yufka ekmek ... Su dolu kırba, eğer istenirse bir kırba kımız ... Yaralanmalara karşı emler ... ^119 Kendi çadırı, keçe abası, keçe yerliği...

Hun savaşçısı, kendisinin aşçısı, kendisinin otacısıdır. Otağ yerlerinde, görevliler çergeyi hazırlar yalnızca. Çerge ve sayrı evi120 ordunun olmazsa olmazlarıdır. Bu arada sıcak aş yapılabilir. Hatta zaman zaman taze et ihtiyacı için sürek avı düzenlenir.

Tanhunun otağı, tanhu yola çıkmadan çok önce yola çıkar. Mutlaka ama mutlaka altın tahtı, Altın Örgün, hazır edilir ki egemenlik imidir. Otağ önüne sayvan hazırlanır, tanhu, önünde geçit yapacak ordusunu izlesin diye. Dokuz bayrak, dokuz tuğ dikilir ... Altın rengi otağın sahibi, acunun egemeni olduğunu imler böylece.

Yağılarına meydan okur.

"Akm var, Bedizci Talay!"

"Ha!"

Savaşçı değildi. Akınlarla pek ilgilenmezdi, ama bu kadar da duyumsuz, uzak kalmazdı. O da bir Hun eriydi sonunda. Dalgınlığı, durgunluğu tanık olduğu giz nedeniyleydi. Bir garip durumlara düşüyordu zaman zaman. Kendinde olmuyordu.

Hâlâ usu yetmiyordu gördüklerine. Ona bir zamanlar, "Kutlu Gök eri" diyenleri düşünüyor, "Keşke olsaydım. Bu gize, ben de erseydim!" diyordu, içinden.

Yada taşlarının bu kadar güçlü olduğunu bilmiyordu.

"Taşlar mı güçlü, onu tutan eller mi? Bu gücü Tanrı kimlere verir? Nasıl seçer kutlu Gök erlerini?"

Ulu Tann...

Yeri, Gök'ü, canlıları yaratan Ulu Tanrı...

Ulu kamlardan biri elini toprağa daldırmış ve bir kaynak çıkarmıştı ortaya. Acaba hâlâ akıyor muydu o kaynak.

Denemişti. Haddini aşıp bunu bile denemişti. Değil kuru, çorak bir toprağa, yumuşak kuma sokamamıştı elini. Canı yanmıştı.

Taşlar, yada taşlan...

"Akın var!"

Buyruğu duymuş, aldırmadan, etkilenmeden işine dönmüştü. Akın ilgilendirmiyordu onu. O, bedizciydi.

"Akın var! Kiok Tanhu savaşa sesledi yiğitlerini"

Durmadan çiziyordu Talay. Yada taşlarmı ve dört ulu kamm görülesi ayinini öylesine canlı dökmüştü ki kağıda...

Doğan Binbaşı bu bedizleri incelemiş, hayret etmişti.

"Bunlar ne kutlu bedizler böyle, Talay Yiğit. Nasıl da düşlersin bunu bilmem!"

"Düş!"

Düş sanıyordu Doğan Binbaşı. Orada değildi ki gerçekliğini bilsin. Anlatsa inanmazdı. Kimse inanmazdı.

Anlatamazdı.

"Düş!"

Kendisi, kendi kendinden şüphe etmiş, kendini sorgulamıştı.

Düş değildi. Görmüştü. Sürünürken edindiği yaraların izlerini taşıyordu hâlâ. Yine de içinde bir kuşku, olamayacakmış, yaşanmamış gibi geliyordu ona.

"Gerçekten gördüm mü?"

Loulan'da artık çok kişi tanıyordu Talay'ı. Tuhaf değildi bu. Arabaya binen tek Hun'u kim tanımaz? Çocukların alay konusuydu. Ama bedizciliği ile de adı gittikçe yayılıyordu. Özellikle gençler geliyor, yüz bedizlerini çizdirmek istiyorlardı, yavuklularına armağan etmek için. Ya da yavuklularının yüzlerini...

Bir zaman onlarla, mutlulukla uğraşmıştı Talay. Ancak ne zaman ki o gize tanık olmuş, yada taşlarının bediz- lerine başlamış, bambaşka bir kişi olmuştu.

"Akın var, Bedizci, akın!"

Anlamaz gözlerle bakıyordu. Günlerdir duyduğu, ama hâlâ farkına varamadığı bir gerçek için, bunu söyleyen herkese, "Olsun!" diyordu. Onun düşü değildi. Beklediği bir şey değildi.

Değişik bir şeylerin olduğunu, olacağını anlaması çok zaman aldı. Neredeyse yola çıkılmasına yakın, ilk kez sordu.

"Ne oluyor? Ne bu telaş?"

Alay edildiğini sanan kişi anlamsızca bakmıştı yüzüne.

"Akın var?"

"Akın mı? Ne yana?"

"Yüeçiler üzerine!"

"İyi! Çok iyi!"

Yalnızca etmesi gerektiği için ettiği sözlerdi.

Bedizci Talay, öylece, elinde kendi çizdiği bediz, hayran hayran bakıyordu.

"Nasıl olur bu? Nasıl bir kut bunu gerçekleştirir? Neden o an? Neden daha önce veya sonra değil?"

Usuna en çok takılan soru:

"Neden dört ulu kam bir aradaydı? Bir tek kam, yapamaz mıydı bu işi?"

Gün batınımda, Doğan Bey'in çadırma davet edildi. Sıradan bir toy olsa gerek diye, özensiz giyinmişti. Çadır kapısından içeri girdiğinde gördükleri, birazcık kendine getirdi Talay'ı. Doğan Binbaşı'nın binliğinde görevli ordu- başlardı konuklar. Savaş giysileri içindeydiler.

Tümenbaşı, binbaşıları toplamış, onlarla toy ederek akın hakkında konuşmuştu. Şimdi de binbaşılar, kendi binlikleri içinde toy ediyorlardı.

Şaşkınlığını söze dökmeyip, ona ayrılan yere çöktü. Hemen yakınına bedizci masasını ve malzemelerini yetiştirdiler. Doğan Bey dikkatle bakıyordu ona. Değişiminin sebebini sorguluyordu. Ne olmuştu bu Bedizci'ye? Düşte gibi geziyor, sanki söylenenleri anlamıyordu.

Dudaklarmdan dökülen şu sözler ulaştı Talay'ın kulağına.

"Yarın, gündoğumuyla birlikte öncü olarak yola çıkacağız, Bedizci Talay. Seni o nedenle sesledim. Akın öncesi son toyumuzda, ölümsüz kıl şu görüntüyü. Burada bulunan bütün beyleri çiz ki gelecekte, binliğim içinde, kutlu akına katılan beylerin kimler olduğu bilinsin!"

Birden boş bulundu Talay.

"Ne akım?"

Sorusu suskunluğa sebep oldu. Şaşkın, inanmaz gözler üzerinde cephelendi. Ancak o zaman anladı ki onun da akına hazırlanması gerekiyor. Oysa o, duyumları sıradan bilmiş, özelliğini fark etmemişti. Bedizci Talay, kendisinin de bu akının bir parçası olduğunu hiç hesaba katmamıştı.

Bir kahkaha koptu, kısa süren sessizliğin üzerine. Ta- lay'ı utandıran kahkaha tufanı, uzun bir zaman dinmek bilmedi.

Arada Doğan Bey'in sesi,

"Ne akım mı? Yahu bütün Hun ili ayağa kalkmış, bizim Bedizci duyumsuz!"

Anlattılar. Sözün konusu akm olunca Hun erleri susmak bilmez, anlatmaktan usanmak bilmez.

Hun ordusunun toplandığı otağ yerine giderken, Loulan ilbayının tümeninin öncüsüydü, Doğan Binbaşı'mn binliği. Talay da onlarla birlikte akına gidecek, çizecek, çizecek... Bu, ilk kez olacaktı. İlk kez bir akının görüntüleri kâğıda dökülecekti.

Mesele değildi. Talay'ın işi ydi çizmek! Ha akın olmuş, ha yada taşları yağmur yağdırmış...

Yada taşlarını hatırlayınca daldı yeniden. Kendine gelmesi için Doğan Binbaşı'nm seslenmesi gerekti. Neden sonra başladı işine. Çizdi.

Orada bulunan yiğitlerin bir kısmı geri dönmeyecekti. Sanki görünmez bir el, Talay'a onları im ediyordu.

"Bu yiğidi iyi çiz! Bir daha..."

"Usumu yitiriyorum!"

Talay, kendisine tuhaf bir şeyler olduğunun farkına varıyor, ama ne olduğunu adlandıramıyordu.

"Bu yiğidi bir daha..."

Nasıl olurdu? Sıradan bir bedizciye neden malum olurdu?

"Adın ne senin, Çin Bolünü?"

"Chung Hang-yüeh, Ulu Tanhu!"

Aslında daha önce tanıtılmıştı, ama Kiok Tanhu, bir Çinlinin varlığını önemsemediğini göstermek için böyle davranıyordu. İtiraz edecek ve hatırlatacak durumu yoktu bölünün. Sözlerini en saygılı sözcüklerle süslemek gereğini hissediyordu. Kolay değildi. Acunun en güçlü, en etkili hanının huzurundaydı. Onunla konuşması bile bir onurdu.

Bir Çinliye dönüp bakmazdı Kiok Tanhu. Değer vermezdi.

Çin'den gelen elçiler, otağ dışmda kabul edilir, önce elçi olduklarmı belirten emareleri, otağ kapıcıbaşısı tarafından kontrol edilirdi. Ardmdan elindeki bitig alınarak Uluayguçi'ye verilir, bitig okunur, ancak gerekirse elçi otağa sokulurdu. Tanhu, elçi ile asla doğrudan konuşmazdı.

Bu kez, Çinli konçuya refakat eden farklı ve önemli ve değerli biri olduğu genel kabulü içinde ilgi gören bir Çin bolünü söz konusuydu. Han, onunla doğrudan konuşmayı uygun bulmuştu.

" Bölün Yüeh ... Ne kadar zamandır huang-dinin saraymda hizmet görürsün!"

"Çok uzun yıllar oldu, Ulu Tanhu! Eğitimimi ahr almaz, huang-dinin buyruğu ile Çin saraymda görevlendirildim."

Nerdeyse üç mevsim geçirmişti Hun ilinde. Kiok Tanhu'yu, Çinli konçuyu getirdiği günlerde, o da uzaktan görmüş, bir daha da ne görüşmesi ne de konuşması mümkün olmuştu. Tanhunun çevresinde öylesine değerli bilgeler, ayguçiler, buyruklar görevliydi ki ona ne gerek vardı, ne de sıra. Bugün, bir ayguçi ile konuşması, bir anda hanın karşısında bulunmasını sağlamıştı.

Hun devletinin gelirlerinden, giderlerinden sorumlu ayguçisi, buyruğundaki buyruklara bir görev vermiş, onlardan birisi sıkıntıya düşmüş ve "Bunu bilse bilse bu Çinli bilir!" deyip yanına seslemişti bolünü. Konçuyun buyru- ğundakilerden biri olması, hatta üst orunda bir konuk olması, buyruğun, onu ayağına çağırmasına engel değildi. Değil mi ki o bir Çin konçuyunu, elleri ile Kiok Tanhu'ya getirmişti, sıradan, değersiz bir kişiydi. Oysa bu değersiz kişi, Hun tanhusuna hizmet etmek için yanıp tutuşan bir Hun hayranı, kendini Hun belleyen biriydi. Severek koşmuştu çağrıldığında. Bugünü bekliyordu. Üşenmemiş, en küçük ayrıntısına kadar izah etmişti, sorunun nasıl çözüleceğini.

"Böyle yaparsanız..

Chung Hang-yüeh'in önerdiği çözümü uygulayan buyruk, ayguçinin yanına çıktığında, yaptığı iş önemli bulunmuş ve nasıl yaptığı, kimden öğrendiği sorulmuştu. Hun buyruklarının, başkasınm yaptığı işler üzerinden övgü almaya ihtiyaçları olmadığı, doğruluğu, dürüstlüğü her şeyin üzerinde belledikleri için hemen söylenmişti adı.

"Konçuyla birlikte gelen Çin bolünü..

Verilen ad büyük merak uyandırmış, ayguçinin, Ulu- ayguçi'ye onun da Kiok Tanhu'ya, Chung Hang-yüeh'ten söz etmesine sebep olmuştu.

"Hun devletinin işine yarayabilir!"

Mete Tanhu'dan beri töre olan uygulama, Han yakınına, otağa, ayguçiler, üst buyruklar araşma yabana, hele ki Çinli sokmamak üzerineydi. İşin başmda sadık olarak görülseler bile, ülkelerine, Çin huang-disine hizmet etmekten geri durmayacakları, düşünülüyordu. Kiok Tanhu da atasının töresinde, yakınına bir tek Çinliyi sokmamaya kararlıydı, o güne gelinceye dek. Ancak devletin yararı söz konusu olunca, han, töreyi değiştirebilirdi.

Kiok Tanhu'nun izni ile Çinli Bölün Chung Hang-yüeh, han otağında söz söyleyebiliyordu şu an. Hem de doğrudan Han'la konuşarak!

"Buraya geliş sebebin belli. Ne zaman dönmeyi düşünüyorsun, Çin'e?"

"Ulu Tanhu izin verirse, bir daha Çin'e dönmek niyetinde değilim. Dönmek isteseydim eğer, bunca zaman kalmam gerekmezdi. Zaten buraya gelirken de bu niyetteydim ve Huangdi Wen'e bunu söylemiştim!"

Bu Çinli, şaşırtın sözler ediyordu.

"Neden?"

"Ulu Tanhu, ben, Çin'in Yen bölgesinde doğmuşum. Şu an Hun olan o topraklarda çok eskiden beri Hun urug- lan yaşardı. Benim de atalarım arasında, bir Hun soylusu bulunmaktadır. Hun dilini çocukken konuşmaya başladım. Yoldaşlarımın çoğu Hun'du. Hatta bu nedenle Çinli analar, çocuklarını benden uzak tutmaya çalışırlardı. Ben de onlardan uzak durur, Hun çocuklarını yoldaş edinirdim kendime. Zamanla daha da yakın buldum onları. Hun dilini, Çin dili kadar ustalıkla ve güzel konuşmaya başladım. Bu özelliğim nedeni ile seçilip, eğitime, sonra da Çin sarayına alınana dek böyle sürdü yaşamım."

Konuşmayı severdi Çinliler. Sözlerini kısaca değil, uzun ve süslü cümlelerle anlatmaya bayılırlardı. Çünkü böyle konuşmalar yapmak, Çin'de soyluluk belirtisi sayılırdı. Oysa Hunların, bu kadar uzun konuşmaya ne zamanlan yeterdi, ne de gerek görürlerdi. Kiok Tanhu, Çinli bölünün söyleyeceklerini merak etmeseydi eğer, çoktan attınrdı onu huzurundan. Yine de cam sıkılmış, bolünü susturmak üzereydi. Bölün Yüeh ise bunun farkında değildi. Anlatmayı sürdürüyordu.

"Kendimi Hun kabul ettiğim çok zaman oldu, Ulu Tanhu.

Bölünlük orunu elde ettiğimde bile içimde, Hun iline gelmek ve burada yaşamak isteğinin doğmasına engel olamıyordum. Hainlik, ihanet yazmaz benim yüreğimde. Çalıştığım yere, görevime hep sadık oldum. Olurum. Bu görev çıktığında huang-dinin huzuruna varıp, kendimi Hunlara çok yakın hissettiğimi, Ötüken Yış'a gidersem geri dönmek istemeyeceğimi açıkça söyledimse de o, sözlerime kulak vermedi. Görevim, soylu konçuya refakat etmekti ki bunu hakkıyla yaptım kanısındayım. Eğer siz göndermezseniz, bir daha Çin'e dönmek istemiyorum. Size hizmet etmek en büyük düşümdür."

Nihayet sustu Bölün Yüeh. Hoş, gönül aha, uslu, güzel sözlerdi, söyledikleri. Güven uyandırıyordu. Ancak tam da Yüeçi akınına çıkarken böylesi bir kişinin çaşıt olup olmadığı konusunda şüphelerin doğması normaldi. Düşünceli düşünceli başını salladı, Tanhu Kiok.

"Hun töresi, geleni, sığınanı geri göndermeyi yasaklar. Ancak Hun Devleti'ne hizmet etme konusunu biraz düşünmeliyim. Eğer sen Hun olmak, Hun kalmak istiyorsan, Ötüken Yış'ta yaşamak istiyorsan, sana izin veriyorum. Diğer konuyu, akm sonrası düşünürüz."

Tanhu, Yüeh'in çıkması için im verdiğinde konuşmak için yeniden izin istedi Yüeh. Sabrının sonuna gelmişti Tanhu, canı sıkkın...

"Söyle!" dedi.

"Ulu Tanhu, ordusuyla birlikte, benim de akma gelmeme izin verirler mi?"

Bu dilek şaşırttı Kiok Tanhu'yu. Tehlikeli bir yolculuğa onunla birlikte çıkmak isteyen bu Çinli, ölümden korkmuyor muydu? Gerçekten Hun kam taşımalıydı ki bunu istemişti. Sonu belli olmayan bir akına, bir Hun olarak katılmak istediğine göre sözlerinde samimi olduğunu düşünmek gerekiyordu.

Yeniden düşüncelere daldı Kiok Tanhu. Bir sakınca görmediği halde yan gözle Uluayguçi Guray Apa'ya bakıyordu. Onun yüzünde bir tereddüt olmaması rahatlamasını sağladı. Yine de sordu.

"Ne dersin, Apa?"

"Buyruk, Ulu Tanhu'nun..."

"Tamam o zaman! Bölün Yüeh de akma gelebilir. Ama sıradan bir er olarak..."

Yüeh'in çıkması gerekiyordu. Konuşmak istemiş, sevinçten sesi çıkmamıştı. Hun Hanı Kiok Tanhu'yla birlikte akma çıkacaktı. Ayakları yerden kesilmişti adeta.

Çinli konçuyu kendine hatun etmiş, Yüeçi akmında yanında götürmeye karar vermişti Kiok Tanhu. Ona öge olarak gelen birinin de yanında olmasının sakıncası yoktu. Böylece daha iyi tanıyabilir, izletebilir, yararlanıp yararlanamayacağına karar verebilirdi. Çinli bölünün yanında bir binbaşı görevlendirecek, her hareketinden bilgili olacaktı. Bunu buyurdu Guray Apa'ya.

"Buyruk, Tanhu'nun!" dedi Guray Apa, "Bana sorarsanız, Çinli bölün söylediklerinde samimidir. Hun iline geldiğinden beri en küçük yanlışını duymadık, görmedik. Ne devlet işlerine karıştı, ne de orduya. Ne kışkırtıcı bir söz, bir hareket... Hep uzak durdu ki bu onun çaşıt olmadığını gösterir sanırım."

Böylece başladı Çin Bolünü Yüeh'in, Hun devleti için çalışması. Çok seviniyordu. Düşlerine kavuşmuş, Hun tanhusunun buyruğuna girmişti.

Loulan'dan yola çıktıklarında, onun için bu kadar zor olacağını tahmin edemezdi Talay. Öncü görevinde, sürekli hareket halinde olan Binbaşı Dogan'ın binliği, en çok yorulan birlikti. Dört bir yana durmadan at sürme gerektiren görevin sonucu, durmadan hareket halindeydi erler. Ardından gelen, on bin erlik tümenin kalan dokuz binliğinin güvenliğinden sorumluydular. Pusulanmamak için çok dikkatli hareket etmek zorundaydılar. Ki yakın zamanda bir binlik pusuya düşmüş, yiğitler yiğidi Altuğ Bey uçmağa varmıştı. Yüeçiler, her an benzer bir hareket yapabilir, ya da başka budunların saldırısı olabilirdi.

Oysa Talay, yanında, ona eşlik eden onluk koruma birliğinin arasında, onları da sıkıntıya sokarak, ağır ve zor ilerliyordu. Hemen her aksaklıkta, "Ben buraya ait değilim. Savaş bana göre değil!" demekten alamıyordu kendisini. Çinli sürücüsü, yanmdaki hizmet kişisi ile adeta bir bey gibi hareket etse de, hızlı ve hareketli Hun ordusunun içinde bir garip duruyordu.

Onun görevi ayrıydı. Hun ordusunun bu güzide öncü birliğini, Loulan'dan yola çıkıldığı andan itibaren çizmeye başlamıştı.

Yalnızca tümen büyüklüğünde bir ordunun bu kadar ihtişamla hareketi, onu ozansı bedizler yapacak kadar heyecanlandırıyordu. Yada taşı gizi usundan çıkmıştı. Hemen her gün yeni bir şey öğreniyor, daha önce görmediği olaylara tanıklık ediyordu. Akına giderken bile eğitim yapıldığını, birliklerin durmadan savaş oyunu yaptıklarını nasıl tahmin edebilirdi. Çok şanslıydı Talay. Acundaki hiçbir bedizci bunları görme şansına sahip değildi.

Bir söz yayılmıştı savaşçılar arasında.

Erkek evladı olmayan Loulan ilbayının, yani tümen- başının büyük kızı, kuyaglanmış, yayını, kılıcını, kargısını alıp bir er olarak atasının yanında yer tutmuştu. Çok iyi bir savaşçı, usta bir binici olduğu Talay'ın kulağına gelmişti, daha önce de. Loulan'da ondan adeta bir destan kahramanı gibi hayranlıkla söz edilirdi. Ama bu kızın akına katılacağını düşünmemişti hiç kimse.

Gerektiğinde, Hun kızlan da aynı erkekler gibi savaşırlardı. Onlar da eğitilir, pusat kullanırdı. Ata binmek, yay kullanmak, ava gitmek her Hun için zaten sıradandı. Ama doğrudan akına çıkan bir kıza, hele tümenbaşının yanında yer alana pek rast gelinmemişti, son zamanlarda. Savaşçı er sayısı yeterliydi, belki o nedenle, kızların akma çıkması gerekmiyordu. Oysa bu kız, ilbay atasını ikna etmiş ve atlanmıştı. Onu savaşırken düşünmek bile değişik oluyordu. Atını dörtnal süren, ok salan, kılıç, kargı kullanan bir kız!

Bu duyum, ayn bir hava ve güç vermişti orduya. Sevinmişlerdi. Adı dillerden düşmüyordu.

"Doruk Kız, yiğit olduğu kadar, güzelmiş de... Bu akına, atasını onurlandırmak için çıkmış. Bir oğul kadar savaşabileceğini gösterecekmiş."

Kızlan güzel görmek isterdi erler. Ama yiğitlik hemen öne çıkar, tercih sebebi olurdu Güzel bir kızdan daha çok, yiğit bir kız yatardı erlerin gönlünde. Hem yiğit, hem de güzel olan kızın ise dillere destan olmaması mümkün değildi ki Doruk Kız yolun başında, akın başlamadan çok önce destanlaşmıştı.

Doruk Kız'ı ne zamandır görmek isterdi Talay. Loulan'da nerede karşılaşacaklardı? Yanma yaklaştırmazlardı bu soylu kızın. Akın sürerken, Bedizci Talay'ın ne önde, ne de geride gidememesi nedeni ile görmesi yine mümkün olmamıştı Doruk Kız'ı. İlk fırsatın ordugâh yerinde karşısına çıkacağını umuyordu. Belki çadınna yanaşması mümkün olur, belki olmadık bir rastlantıdır ki "Yada Taşı" gününden beri rastlantılara daha bir inanıyordu Talay, Doruk Kızla tanışmasını sağlardı.

Elinde kalem, kâğıt...

Yaylı arabanın rahatlığında, diğer Hun erlerinden farklı olarak, arabayla akına giden tek er olmak, kendini biraz tuhaf hissettirse de, akına gidiyordu Talay.

Kiok Tanhu'nun has ordusu Hun başkentini, büyük bir törenle terk etmişti. Sol Bilge Eliği görevini yürüten, Hun tahtının kalıtçısı, Kiok Tanhu oğlu KünçinŞad, hemen atasının sol yanında sürüyordu atını. Hun tahtının bugününü ve yarınını temsil eden bu İkiliyi övgülerle uğurladı Hun budun.

Yağışlar kesilmiş, ulu kamlar alkışlarla yolculamıştı, tanhuyu ve oğlunu.

Kadınlar erlerini, analar oğullarını, kızlar yavuklularını, nişanlılarını yolcu ederken ağlamıyorlardı. Akın, şerefti. Geri dönmek de büyük onurdu, uçmağa varmak da. Hiçbir Hun gocunmazdı bundan. Erlerin en büyük dileği, elde kılıç, savaşırken uçmağa varmaktı. Gök, onları birer kahraman olarak karşılardı, o zaman. Atalarının tinlerine yaraşır oldukları için mutlu yaşarlardı, Gök Tanrı'run sonsuz vadilerinde.

Bedizci Talay, orada olsaydı, mutlaka çizer, ölümsüz- leştirirdi bu görüntüyü. Benzeri çok zor yaşanacak bir görüntüydü.

Devletin büyüklüğü, görkemi, varsıllığı ordunun yapışma, savaşçıların duruşuna yansıyordu. Erler, bulundukları tümene göre aynı renk savaş giysileri içindeydiler.

Kiok Tanhu, Börüler'inin^121 arasında, yanında oğlu Künçin Şad, çevresinde çok sayıda öğesi, ayguçileri ile at sürüyordu. Kartal Savaşçıları onu izliyorlar, önünde, yanlarında ve ardında yer tutuyorlardı. Atası Ulu Han Mete Tanhu'dan beri töre olduğu üzre, ak bir at seçmişti kendisine. Ata yadigârı kılıcını kuşanmış, yayını terkisine asmış, ok dolu sadağmı eyerine bağlamıştı. Sıradan bir savaşçı olarak savaşmaya hazır, at sürüp ok salacak, bozkır taktiği ile yağılarına kurt gibi dalacak ordusunun bir eriydi.

Tuğ, coşku dolu bir müzik ile yol gösteriyor, al ve altın rengi bayraklar, tuğlarla süslü Gök direklerinde^122 dalgalanıyordu.

Kiok Tanhu, Yüeçiler üzerine yürüyordu. Yer sarsılıyordu atların ayak seslerinden. Ötüken Yış er doğuruyordu.

Ordugâh...

Kuça iline ulaştılar. Karayandan gelenlerle birlikte, gündoğusundan, kızılyandan^123 ilk gelenler, Ordugâh yerini düzenlemişler, hangi birliğin nereye yerleşmesi gerektiği kurulumunu yapmışlardı.

Tam orta yere tanhunun altın renkli ordası^124 kurulmuş, hemen sol yanma oğlu Künçin Şad'm yüksek çadırı konulmuştu. Orun sırasına göre beylerin, buyrukların çadırları çepeçevre kuşatmıştı otağı. Kiok Tanhu'nun Borüler'inin kalacağı çadırlar, otağa yakın sıralanmış, Kiok Tanhu'yla birlikte gelecek olan has ordunun yeri ayrılmıştı.

Adeta bir ordu kent kurulmuştu oraya. İhtiyaç duyulacak her şey vardı. Hun budunun çevreye kısa zamanda uyumunun bir sonucuydu bu hızlı yerleşim. Hiçbir budun Hunlar kadar çabuk konamaz, kolayca kalkıp göçe- mezdi. Geçici yurtlan yoktu Hunlann. Gök, çadır bellenir, onun altındaki her yer yurt olurdu.

Otağ yerinde ne kadar zaman kalınacağına, ne zaman harekete geçilip, hep birlikte Yüeçiler üzerine yürüneceğine, Kiok Tanhu karar verecekti. Öncelikle Sağ Bilge Eliği'nin duyum toplamak üzere yollara saldığı körüg erlerinden^125 ulaştırılacak bilgiler bekleniyordu.

Talay, yarım gün kadar geç yetişti ordugâha. Karşılaştığı görüntü, bütün düşlerini alt üst etmişti. Kalabalığı, bu kalabalığa rağmen oturmuş düzeni görünce adeta usu başından gitti. Bu nasıl bir güçtü? Nasıl bir düzendi? Bu yüceliğe, bu büyüklüğe nasıl ulaşmıştı Hun devleti?

"Mete Tanhu sayesinde!"

Her birliğin, her erin görevi belliydi. Tümenlerin kalacağı yerler belliydi. Sağ Bilge Eliği'ne bağlı bulunan, o bölgeye en yakm olan Hun beyi, ordu için gerekli bütün hazırlığı üstlenmiş, ihtiyaçları karşılamak için koşturuyordu. Varsıl devletin ordusunun hiçbir sıkıntısı olmamalıydı. Değil mi ki büyük bir akın öncesi son konak yeriydi burası! Eksiksiz hazırlık, utkuyu getiren gerekçelerin başında geliyordu. Aslında yağıları, Hun ordusunun bu görkemini görseler, savaşmaya cesaret edemezlerdi.

Bir yanda atların tavlaları...

Görevli seyislerin kontrolünde, yemleri, suları hazır, Hun erlerinin savaş yoldaşı atlarını ne kadar önemsediğini gösteriyordu.

Öte yanda Çerge, sayrı evi, çamaşır yunağı...

Sıcak aş için büyük odlar yakılmış, üzerlerine büyük kazanlar konulmuştu. Her şey boldu. Daha önce gelip yerleşenler, eğitime başlamışlardı. Yüzlükler, binlikler, tümenler savaş hazırlıklarını sürdürüyorlardı.

Binbaşı Doğan Bey, diğer ordubaşlarla birlikte tümenin yerleşmesi ile uğraşırken, Talay, hizmet kişisine, onlar için ayrılmış yere çadırını kurdurdu. Kısa bir dinlenmeyi, kamını doyurmayı tamamlayıp, kâğıdını, kalemini ahp dolaşmaya başladı ordugâhta. Onu ilgilendiren öylesine güzel ayrıntılar vardı ki. Çizmeye yaraşır bir görüntü ile karşılaşınca hemen bir kenara çöküyor ve başlıyordu. Ya-bancılanıyordu yaptığı iş. Loulan dışından gelenler, onu ilk kez görenler, ilk kez bir bedizcinin çizimlerine tanık olanlar, çevresinde hemen bir meraklı topluluğu oluşturuyor, sorular birbirini kovalıyordu. Çizdikleri belirginleştikçe heyecanlı sesler doğuyordu. Duyan duymayana, gören görmeyene anlatmaya koşuyordu. Bazı savaşçılar da uygun yer tutup, çizilen görüntünün içine girme meylinde heyecanla bekliyorlardı.

Talay, güneş uygun olduğu sürece gezdi ve çizdi ordugâh içinde. Zaman geldi, nerede olduğunu unuttu ve kendini iyice işine verdi.

Öylesi bir köşede, meraklıların bakışları altında acundan kopmuş çizerken, çevresinin boşaldığını, korumalarının eşliğinde soylu Hun kızının, Doruk Kız'ın başında dikildiğini, kendisini izlediğini fark etmemişti. O gelince, diğerleri uzaklaşmış, adeta Talay'ı Doruk Kız'a bırakmışlardı.

Doruk Kız, dikkatle bakıyordu Talay'ın çizdiklerine. Hayretle karışık övgü duygusu zaman zaman heyecanlan-dırıyordu onu. Sonunda dayanamayıp, bir nida koyuverdiğinde, işte o zaman başında bir kızın dikildiğinin farkına vardı Bedizci Talay.

Genelde, çevresinde erkek sesi duymaya alışmış kulakları, bu sese dikkat kesildi. Başını kaldırıp baktı. Kendisine umarsızca bakan güzel gözlerle karşılaştı. Bir tuhaf oldu o cin. Adını duyduğu, yiğitliğini dinlediği, merak ettiği Doruk Kız'ın, karşısındaki güzel olduğunu tahmin etmesi uzun sürmedi. Başkası olamazdı zaten. Ordugâhta, savaşçı giyitleri içinde, kılıcı belinde...

Çok güzeldi. Başlığının altından fırlayacakmış gibi dalgalanan saçları kumraldı Gözleri de ela. Delici bakıyordu. Bakışlarındaki cesur tavırla, kendine olan güvenini ortaya koyuyordu. Etkilenmemek mümkün değildi. Talay da kapıldı bu etkiye.

Herkes sıradandı onun için. Kendisi ise özel... Bu havayı yayıyordu ortalığa, bilerek ya da bilmeyerek, Doruk Kız.

Toparlanma gereği duydu, Talay. Ayağa kalkacak, bu soylu kızı esenleyecek, belki de birkaç söz edecekti. Doruk Kız onu durdurdu. Çizmeye devam etmesini istedi. Ama sihir bozulmuş, Talay'm dikkati dağılmıştı. Oturduğu yerden, ordugâh yerleşiminde çok güzel yer tutan büyükçe bir soylu çadırını, çevresindeki hareketlenmeleri hedeflemiş, çiziyordu kâğıda.

Doruk Kız'ı fark edene kadar...

Artık bir yenilik doğmuyordu önündeki bedizde. Hep aynı hareketleri yapıyor, karşısına bakmadan eski bediz- lerinin üzerinden gidip geliyordu. Terlemeye başlamıştı. Çizmek, hiç bu kadar zor gelmemişti ona. Bu kız olmasaydı, onu izleyen bin er olsaydı böyle olmazdı elbet. Bir tek bu kız olmasaydı...

Bir övgü duydu.

"Çok güzel çiziyorsun Bedizci. Aynı gerçek gibi! Be- dizlerin canlanıp, kâğıttan dışarı atlayacaklar."

Güldü bu sözü söyleyip. Talay da güldü.

"Var ol, Doruk Kız!"

Adını bilmesi şaşırtmadı Doruk Kız'ı. Konuşmayı sürdürdü.

"Bunlara boya da yapıyor musun?"

"Bazılarına! Ama çoğunu böyle bırakıyorum."

"Hım!"

Bir zaman daha sürdü izleme. Doruk Kız anladı ki başında durdukça bedizci hep aynı şeyi yapacak. Bıraktı izlemeyi. Yürüdü, ardındaki korumaları eşlik etti ona. Birkaç adım atıp durdu. Ardma dönüp seslendi Talay'a.

"Uygun bir zamanında, gel! Beni de çiz!"

Böylesi güzelliğe uygun zaman mutlaka bulunurdu. Bütün zamanlar uygun oluverirdi. Sesindeki isteği ev heyecanı engelleyemedi Talay.

"Olur, Doruk Kız! Gelirim."

Onunki bir istek değildi. Buyruktu. Daha birkaç adım gidince onu özleyen Talay için, bir umut doğmuştu. Uygun zaman, tez zamanda bulunur, Doruk Kızı çizmek, görebilmek için bir bahane olur...

Kiok Tanhu, ordugâha geliyordu.

Gözcüler, uzaktayken duyum verdiler, Kiok Tanhu'nun otağ yerine yaklaştığını. Bir anda ordugâh ayaklandı. Savaşçılar atlandı. Sevinç haykırışları yeri Gök'ü inletti.

Kiok Tanhu'ya karşılamaya doğrulan ordubaşlar, atlanıp sıraya geçtiler otağ yolunda. Düzeni sağlamakla görevli çabışlar126 zorlandılar, karşılamayı düzenli kılmak için. Heyecan dalgası durmak, dinlenmek bilmez hareketlenmelerle yayılırken, yapının bozulmamasma çabaladılar. Sert sözlerle uyardılar erleri ki Tanhu, şanına yaraşır karşılansın. Ordugâhındaki düzeni beğensin.

Oranın en ulu beyi, konuk sahibi bellenen Sağ Bilge Eliği, bir tümen savaşçı atlandırıp, ardma taktı ve Kiok Tanhu'nun geliş yoluna koşturdu. Bu arada şölen hazırlıklarının başlaması için de buyruğunu vermişti.

"Acuna dirlik veren Hun budunun tanhusu geliyor!"

Talay, ilk kez göreceği Kiok Tanhu'yu beklerken heyecan içinde titriyordu. Onun gelişindeki başkalığı, görkemi, olacaklarm bir anını kaçırmak istemiyordu.

Tanhunun geliş yolu yönünde, yüksekçe bir yer seçti kendisine.

Hazırlandı.

Birden anıları içinde, obalarına gelen Çinli elçi heyetini karşılamak için beklediği yanlış kapı düştü usuna. Gülümsedi. O gün, bir dönüm noktası olmuştu yaşammda.

"Nereden, nereye geldim!"

Bu kez hata yapar da yanlış yerde durursa, karşılığı zor bir işe düşecek, belki de bir daha görmesi mümkün olmayan görkemi kaçıracaktı. Yeniden hesapladı oturacağı yeri. Beğendi. Oradan neredeyse bütün ordugâhı, Kiok Tanhu'nun geliş yolunu görebiliyordu.

Ordugâhın muazzam düzeni gözlerinin önündeydi. Çevresindeki halka halka güvenlik çemberini, engelleri, tepelere yerleştirilen gözcüleri, düzlüğü alabildiğine yayılmış çadırları... Gördüklerini çizmeye başladı.

Zaman geçmek bilmiyor, heyecan gittikçe artıyordu. Kiok Tanhu'nun gelişini kutsamak üzere, Gök Tanrı'ya yağış edilmeye hazırlanan atlar, yazgılarını kabul etmez bir halde karmaşa çıkarıyorlardı. Başlarmdaki görevlilerin sesleri, hayvanları sakinleştirmeye yetmiyordu. Öte yanda, büyük bir koşuşturma içinde, ordubaşlann buyrukları duyuluyordu.

Önce düşsel ezgileri içinde Tuğ'un sesi yayıldı. Ardından bunu tamamlayan görüntü çıktı ortaya.

Kiok Tanhu, sol yanında oğlu Künçin Şad, sağ yanında Uluayguçi'si; bir renk giyinmiş Borüler'inin arasında, aygu- çileri, soylu ordubaşları hemen arkasmda sıralanmış şekilde, Tuğ'un yaydığı savaş ezgileri eşliğinde göründüğünde, Talay hayran kaldı bu ihtişama. Elleri titriyordu çizerken. Acunun en güçlü, en kudretli hanını, çok uzaktan, beyaz giysileri içinde, beyaz atının üzerinde seçtiğinde, ne kadar şanslı olduğunu düşünmeden edemedi. Orada, o ordunun içinde yer almak, o görüntüyü tamamlayan erlerden biri olmak isterdi. Kendisini yalnız, yapayalnız hissetti. İlk kez bir savaşçı olmadığı için kızdı yazgısına. Tinini rahatlatacak tek çözüme, çizmeye verdi kendini. Çizdi. Durmadan çizdi.

Kiok Tanhu'nun muhteşem otağı

Büyük bir toy kuruluyor. Kurultaya katılmaya yetkili toygunlar127 kendilerine ayrılmış minderlere yerleşmişler. En üst orunlu beyler, Ayguçiler ve tümenbaşılan kutlu bir olaym tanığı olarak hazır bekliyorlar. Bu toy, savaş öncesi yapılan son toy olduğu için çok önemli...

Kiok Tanhu, yanında getirdiği, Çinli Bölün Chung Hang-yüeh'in toya katılmasına izin vermişti. Bu bilge bölün, gittikçe gözüne giriyordu, tanhunun. Her sözü, her tespiti Hun devletinin yaratma sonuçlar içeriyordu. Soyluluğuna uygun bir yere oturtulan Yüeh, henüz toygun olmadığı için kurultayda konuşmayacak, yalnızca dinleyecekti. Belki tanhu sorarsa söz edebilirdi ki ona akm ile ilgili soracak bir şey yoktu. Ne akının nasıl olacağını bilirdi, Yüeh, ne de yapılacak savaşın niteliğini.

Yüeh, Hun tanhusunun kendince, tek başına hükmetmediğini, danıştığını biliyordu. Kurultayın varlığını Çin'deyken duymuş, böylesi bir toyu büyük merak ve heyecanla bekliyordu.

Han otağının töresini uygulayan otağ kapıcıbaşısı, toy öncesi onu yanma seslemiş, Hun erlerinin tavırlarına uyması gerektiğini hatırlatmış, han otağında nasıl durulacağım, ham nasıl esenleyeceğim, nasıl oturup kalkacağım, yerleşim düzenini belletmişti.

Oturmanın bir yeri, şekli vardı törede. Han'ın karşısında, otağ kapıcıbaşısmın gösterdiği yere, iki dizinin üzerine çökecek, elleri dizlerinin üzerinde bekleyecekti. Konuşmacılar ayağa kalkıp, Han'ı esenledikten sonra sözlerini sürdüreceklerdi. O, yalmzca dinleyecekti ki bu hak bile herkese verilir hak değildi. Değerini bilmeliydi.

Aslında elçilik göreviyle Hun iline gönderüecek Çin soylularına, Çin saraymda bütün bu töre öğretilir, herhangi bir görev sırasında yabancılık çekmemeleri, yanlış yapmamaları sağlanırdı. Şimdi, aldığı bu eğitimin yararını görüyordu Yüeh. Yabancısı değildi söylenenler. Yine de dikkatle dinlemiş, verdiği önemi gösterecek sorular sormuştu. Adım adım Hun olmaya doğru ilerliyordu, Yüeh.

Bir tek onun kılığı diğerlerinden, farklıydı. Bir Çinli gibi giyinmişti, çünkü hâlâ Çinli konçuyun refakatçisi görevinden başka bir orunu yoktu. Sevmediği, üzerinden bir an önce alınmasını beklediği bu görevle anılmak istemiyordu. Kendisini burada, Hunlar arasında çok mutlu belliyordu. Yeri burasıydı onun. Damarlarındaki, az da olsa, Hun kanı kaynıyor, özünü çağırıyordu.

"Çin sarayında yaşayıp, Çin huang-disine hizmet etmektense; Hun ilinde çoban olmak yeğdir bana!"

Bağlılık duygusu tinde, garip bir çağrışım yapardı. Kişi, ancak, ait olduğunu hissettiği yerde mutlu olurdu. Zorluklar ve varlık arasında tercih yapması istense, zor, ama mutlu olduğu yeri seçerdi, yaşamma gerçek bir anlam katabilmek için.

Yemeli, içmeli kengeş toyu^128 değildi. Savaş çok yakındı ve hemen ertesi gün doğumunda, Hun tümenleri, verilen görevleri yerine getirmek üzere, Yüeçilerin üzerine akacaklardı. Zaman yitmemeli, savaşçılar, ordubaşlar yeterince dinlenmeliydi.

Ulu Tanhu, sol yanında oğlu Künçin Şad...

Eğer Ötüken Yış'ta olsaydı, Ulu Hatun, Künçin Şad'ın anası hatun da katılırdı toya. Ulu Hatun, tanhu gibi saygı görür, gerekirse söz söylerdi. Kiok Tanhu, akma çıkarken, yanına Çinli konçuyu almıştı ki onun toya katılması söz konusu değildi.

Ulu Ayguçi Guray Apa, Kiok Tanhu'nun imi üzerine

ayağa kalkıp toyu açtı. Ardından daha önce Han'la konuştuğu şekilde, yapılacak akının gerekçesini açıkladı. Herkesin bildiği konular olsa da orada yinelenmesi gerekiyordu. "Görklü Tann'nın129 izni, Ulu Tanhu'nun buyruğu ile" diyerek başladı sözüne, "Tanrı izin verdi, devlet olduk. Ulu Han Mete Tanhu'nun büyüklüğünde, yirmi altı budunu Hun yapıp~buyruğumuza aldık. Anlaşmalar yaptık.

Hepsine de Hun olmanın özünde, sadık kaldık. Dostu dost bildik, yağıyı uzak tuttuk, dersini verdik. Bir budun ki aramızda kan davası vardır. Ta Ulu Han Teoman Tan- hu'dan beri, Ulu Han Mete Tanhu'dan beri fırsat buldukça yağılık eder Hun yurduna. Kafasını ezdiğimizde susar ve yurdunu bırakıp kaçar. Sonra yeniden toparlanır. Kendini güçlü, bizi zayıf bilir, saldırır. Yağılarımızın kışkırtmasına gelir, sınırlan aşar. Sıkıntılı anlarımızı kollar, bizi arkadan vurmak için. Tümenbaşımızı pusular, erlerimizi kılıçtan geçirir. Dost olması, güvenilmesi mümkün değildir. Artık son darbeyi yemeyi, yok edilmeyi hak etmiştir.

Yüeçiler... Burada, bu ussuz buduna dersini vermek, onun, bir daha başkaldıramaz şekilde başını ezmek için ordu olduk. Şimdi Ulu Tanhu, akında, sizden ne beklediğini buyuracak! Ardından da sizler fikirlerinizi açık edeceksiniz. Buyruk, Tanhu'nun..."

Ata emaneti olan Altın Örgün'ün üzerinde oturuyor, ardmda elleri kılıçlarının kabzalarında kırk Börü'sü ile büyük bir ihtişam sergiliyordu, Kiok Tanhu. Yine, atasının emaneti altm tacını takmıştı başına.^130 Uzun, ak düşmüş saçları omuzlarındaydı. Yüzüne yakışan ince bıyığı ile atasını öylesine andırıyordu ki. Mete Tanhu zamanında toya katılan eski savaşçılar, Kiok Tanhu'nun duruşunda, Ulu Tanhu Mete'nin izini görüyor, duygulanıyorlardı. Kimisi derin nefeslerle gözlerinin dolmasma engel olmaya çalışıyordu, kimisi düşüncelerini yoğunlaştırarak, göz damlalarını durduracak çözüm arıyordu. Derin bir suskunluk egemendi otağa. Gurur kokan bir suskunluk...

Ayağa kalktı Kiok Tanhu. Toygunlara ayakta seslene- çekti. Bu, onlara verdiği değeri göstermek içindi. Elbette o ayakta olunca, herkes ayağa kalkmak zorundaydı. Toylarda bir tek Ulu Hatun, Künçin Şad'ın anası oturmaya devam ederdi, böylesi durumlarda. Hun töresi, kadını her zaman ayrı bir yere koyar, gerekli saygıyı gösterirdi.

"Sol Bilge Eliği, oğlum Künçin Şad... Sağ Bilge Eliği, ayguçilerim, tümenbaşı beylerim, Hun ilinin soyluları... Beni iyi dileyin! Ulu Atam Mete Tanhu uçmağa vardığında, Hun tanhusu olduğumda, güvencim sizdiniz. Biliyordum ki güçlüydüm, çünkü sizler vardınız. Bir hanı han kılan, budunudur, erleridir. Acunu bir bayrak altında tutma ülküsü ile yirmi altı il alıp, yay çeken budunları Hun yapan,^131 Çin'i dize getiren ulu atam Mete Tanhu'ya yaraşır bir oğul, Hun buduna yaraşır bir tanhu olmaya çalıştım, Tanrı'nın izin verdiğince. Yağı durmaz, uyumaz. Öyleyse biz de uyumaz olmalıydık. Öyle oldum. Yağı rahat durmadı. İzin verdiğimizce yerinde kalıp, anlaşmalara sadık olmadı. Yağılığını gösterdi, eline geçen ilk fırsatta.

Yüeçiler, kaçıp sığındıkları yerlerde yazgılarına razı olup, gözümüzde iyi bir yer edinmek yerine, yurdumuza girme cüretinde bulundular ki o yurt kutlu ve dokunulmazdır, bizim töremizde. Bunu unuttular. Yoldaşımı, kandaşımı, ata emaneti dostumu kancıkça pusuladılar. Teoman Tanhu atam Yüeçilerle savaştı, onları yendi ve sürdü. Mete Tanhu atam onları yendi, yurtlarım aldı ellerinden. Ama uslanmadı bu yağı. Uslanmayacak da. O halde bu işi sonlandırmak benim görevim. Bu amaçla akma karar verdim. Şimdi ordumla buradaysam eğer, bu işin sonunu getirmek içindir. Size tek bir buyruğum olacak!"

Gözlerini bir noktaya dikmiş, kararlılığını gösteren duruşu ile sesini yükseltti.

"Yüeçi Hanı Kitolo'nun başını istiyorum. Onu bana getirin. Hakkım olanı yapacağım. Onun kafatasmdan kendime altın bir kadeh yaptıracağım. Yüeçiler, acun durdukça bu utana yaşasınlar, hanlarının benim kölem olduğunu bilsinler istiyorum!"

Bunları söyleyip sustu ve tahtına, Altın Örgün'e oturdu Kiok Tanhu. Çok kısa konuşmuş, dileğini açıklamıştı.

Buyruk verilmişti artık. Yüeçi hanını canlı ya da ölü olarak yakalamaya dönük bir savaş yapılacaktı. Onun başı, töre olduğu üzere alınacak ve Kiok Tanhu'nun ayaklan dibine atılacaktı. Kiok Tanhu, bozkır töresinin uygulanmasını buyuruyordu. Kitolo'nun kafatasından kadeh yaptıracaktı kendisine.

Bölün Yüeh, duydukları karşısında şaşkındı. Saçının telinden, ayak parmaklanna kadar titredi. Sanki onun için verilmiş bir buyruk gibi etkilenmiş, rengi sararmış, ter içinde kalmıştı. Yapılacakların düşüncesi bile perişan etmişti onu.

İlk kez duyuyordu bu töreyi. Bir hanm başını kesmek ve onun kafatasından kadeh yapmak nasıl bir töreydi ki? Çok vahşi bir yöntem olduğunu düşünüyor, usu almıyordu. Mutlaka bir açıklaması olmalıydı. Bunu öğrenene, anlayana ve kabullenene dek içi rahat etmeyecek, sürekli sorgulayacaktı. Düşündükçe usu karışıyor, anlamsız geliyordu söylenenler.

Neden? Neden bir han, bir hanm kafatasından kendine kadeh yaptırmak istesin? Bu, ona ne kazandıracak?

Toy töresi gereği, Uluayguçi Guray Apa; Sol ve Sağ Bilge Eligleri'nden başlayarak her beyin konuşmasını, fikrini açık etmesini sağlayacaktı. Böylece görevler dağıtılacak, düşünülenden hiçbir aksama olmadan, Yüeçi hanını ele geçirecek bir yol kurulacaktı.

Konuşmalar başladı. İlk konuşan Sol Bilge Eliği, Künçin Şad, çok kısa tuttu sözünü.

"Buyruk, Atam Ulu Tanhu'nun. O buyurdu! Öyleyse Yüeçi hanının başı alınacak..."

Toy sona erdiğinde, herkes yorgundu. Savaşmaktan zordu konuşmak, konuşulanları dinlemek. Kısa tutmak isteseler de bütün gece boyunca sürmüştü, kurultay. Gün ağarmak üzereydi. Teker teker, biraz da aceleyle han otağını terk etti Hun budunun yönetici beyleri. Biraz dinlenecek, sonra da verilen buyruklar gereği hazırlık yapacaklardı.

İlk, Künçin Şad, çıkmıştı otağdan. Tümeninin başında, gün doğduktan hemen sonra, Yüeçilerin üzerine akına çıkacaktı.

Bir görevi olmayan, Bölün Yüeh, en sona kaldı. Bir de Uluayguçi Guray Apa... Börüler'in de çıkmasını im etti, otağ kapıcıbaşısı. Yalnızca Başbörü ve üç üst orunlu Börü kaldılar Kiok Tanhu'nun yakınında.

Yüeh'in düşünceli duruşu Kiok Tanhu'yu meraklan- dırmıştı. Yerlere kadar eğilip, Çin işi esenlik verdikten sonra çıkmak için geri geri hamle ettiğinde, "Dur" dedi Han. "Dur. Seninle söyleşelim biraz."

Yüeh de böylesi bir istek içindeydi ancak, vaktin geç olması engellemişti onu. Buyruğu duyunca sevindi. İkiletmedi. Yaklaştı Altın Örgün'e. İçeri yeni girmiş gibi eğilerek esenlik verdi.

"Otur!" dedi Han, "Otur ve söyle bana, nasıl buldun toyumu?"

Yerdeki mindere Hun işi^132 yerleşirken yanıtını verdi Yüeh.

"Çok, çok soylu buldum Ulu Tanhu. El elden, dil dilden, bilgi bilgiden üstündür, sözünün tam gereği yapıldı. Herkes akın hakkındaki fikrini açıkça söyledi. Kimse korkmadı, çekinmedi. Bir tek, sizin son konuşmayı yapmamanız dikkatimi çekti. Beylere sırasıyla görevlerini verirken, asıl olan konuyu, savaşm nasıl yapılacağını buyurmadınız. Son sözünüzü söylemediniz."

Başını salladı Kiok Tanhu.

"Haklısın. Dikkat etmişsin. Son buyruğumu vermedim çünkü savaşın şekli konusunda daha karara varmadım. Toyda söylenenler ışığında yeniden düşüneceğim. Gerekirse ayguçilerime danışacağım. Bu arada akmlar olacak Yüeçiler üzerine. Oradan gelecek bilgiler, karar vermemde yardımcı olacak."

Yüeh'e Hun töresini, toy uygulamasını ve buyruğu anlatmaya çalışıyordu.

"Toy'da, toygunlar dilediğince konuşur. Bunun yüzünden kimse yerilmez, yargılanmaz. Konuşurken tartışmak, itiraz etmek de mümkündür. Toygunlar düşüncelerini açıkladıktan sonra, ben konuştuğumda bu artık buyruktur. Ne tartışılır, ne sorgulanır, ne de yargılanır. Yalnızca uyulması gerekir. Bu nedenle çok iyi düşünmeliyim! Zaten ne istediğimi söyledim beylerime. Bu doğrultuda hareket edecekler. Ama asıl savaşı ben yönetecek, günü birlik buyruklarımla akmları yönlendireceğim. Yüeçi hanının yapacaklarını bilmeli, savaş için tercihlerini tahmin etmeliyim ki buyruklarımın bir anlamı olsun!"

Yorgun gözlerine rağmen, ayrıntılı olarak onu bilgilendiriyordu Kiok Tanhu. Yüeh'in öğrenmesini istiyordu. Birdenbire sordu.

"Sen!" dedi, "Toyda konuşma hakkın yoktu. Şimdi konuşmak ister misin?"

Düşündü Yüeh.

"Ben, yalnızca konuğunuz olduğum için, o kadar Hun soylusunun ardından konuşmam yakışık ahr mı?"

"Söyle fikrini" dedi Han, "İzin veriyorum!" Bir yandan da, "Bakalım Çinli bir bolünden ne fikir çıkacak anlamında im ediyordu, Uluayguçi'sine. O da katıldı söze.

"Han'ım haklı. Duyduklarından sonra bir sözün, bir fikrin varsa, dinlemek memnun eder, beni de!"

Başım yere eğip düşündü Yüeh. Bunun bir deneme olduğunu, tanhunun ve uluayguçinin onun fikrini, bilgisini, ileri görüşlülüğünü anlamak için bir sınamaya tutulduğunu anlamıştı. Doğrusu onun da, kendini göstermeye ihtiyacı vardı. Eğer gelecekte, yaşamımn tamamını Hun ilinde geçirme düşüncesi varsa ki vardı, orununa uygun bir yer tutmalıydı, han katında. Onun yeri ayguçilerin yanıydı. Bu yaştan sonra çiftçi, çoban ya da savaşçı olması pek mümkün görülmediğine göre... Çok uslu sözler etmeli ve Kiok Tanhu'yu etkilemeliydi.

"Ulu Tanhu mademki benim fikrimi sorar... Ben derim ki: Önce size atamdan dinlediğim bir öyküyü anlatmak dilerim izin verirseniz. Söyleyeceklerim bu öykü ile bağlantılıdır."

Çin'de çok konuşmak, uzun ve gösterişli cümleler kurarak lafı uzatmak, örneklerle süslemek töresi bir soyluluk ve bir bilgelik özelliği olduğu için, bunu ister istemez benimseyen Yüeh, sözünü uzun tutacağını belli etmişti. Kısa ve öz, işin aslını en kestirme yoldan açıklama yanlısı Hun töresine ters ve zaman alıcı bu anlayışın, sıkıntı vereceği ortadaydı. Yüeh, öylesine hazırlanıyordu ki konuşmasına, neredeyse ona söz verdiğine pişman olacaktı Kiok Tanhu.

Hunlar sözlerini, bir çırpıda ederlerdi. Kiok Tanhu, Yüeh'in Çin saraymda eğitildiğini, o kültürü aldığını, soyunda bir Hun beyi olsa da, şimdi bir Hun olmak istese de, o alışkanlığı kolayca bırakamayacağını anladı bir kez daha.

Yüeh'in sözünü uzatacağım belli ederek seslendi otağ kapıcıbaşısına...

"Bu gece uzayacağa benzer. Ağzım kurudu. Seslen de kımız sunsunlar."

Sonra Guray Apa'ya döndü.

"Apa, sen de iyice yerleş yerine. Bu küçük toy, bitmez!"

Ardından bir kahkaha koy verdi. Bölün Yüeh bu sözlerin ona söylendiğini biliyordu, ama aldırmayacaktı. Yıllardır kullandığı yöntemi değiştirmeye kalkarsa saçmalayabilir, kendini tam olarak ifade edemez bu da onu yanlış tanıtırdı, Han'a.

"Ulu Tanhu'ya en derin saygılarımı sunuyorum" diyerek başladı sözüne...

"Bir köylünün tarlasma bir yılan dadanmış. Zehirli bir yılan... Hiç kimseye kanşmaz, yiyecek için ava çıkar, yuvasında kendi halinde yaşarmış. Köylü dokunmazmış yılana. 'Bana karışmayan yılanla ne işim olur?' diye düşünürmüş. Ancak köylünün karısı, yılandan çok korkar, sürekli konuşur ve ondan kurtulmak gerektiğini söylermiş. Sonunda kişi bu sözlerden etkilenmiş ve bir gün pusu kurmuş yılana. Elinde bir büyük taş, onu, yuvasına dönüş yolunda beklemiş. Duyumsuzca gelen yılanı ezmek için fırlatmış taşı. Yılan son anda kaçabilmiş ancak, taş kuyruğuna gelmiş ve koparmış. Yılan yuvasına kaçmış, ama içinde öç duygusu ile zamanını kollamaya başlamış.

Çiftçinin bir tek oğlu varmış. Zaman zaman tarlaya gelir, yılanın yuvasının yakınında oynarmış. Yılan asla dokunmazmış ona. Ancak bu sefer çocuğu kollamış. Yitirdiği kuyruğunun öcünü almak için, bir fırsatını bulup sokup, öldürmüş çocuğu. Köylü feryat figan ağlamaklı... Ama olan olmuş artık. Aradan uzun bir zaman geçmiş. Yağılık sürüyormuş köylü ve yılan arasında. İki tarafta birbirini kollamaktan yorgun... Tedirgin... İşini yapamaz, normal yaşamını yaşayamaz olmuş. Köylünün işleri bozulunca, demiş ki, gidip şu yılanla anlaşayım, barışayım. Yine eskisi gibi birbirimize karışmadan yaşayıp gidelim. Bu iş uzadıkça tarlamı ekemeyeceğim. Gelmiş, yılanın yuvasının önüne ve fikrini açıklamış. 'Gel seninle barış yapalım. Geçmişi unutalım. Yine eskisi gibi dost olalım. Yılan, başını bile dışarı çıkarmadan seslenmiş: 'Oğlunun acısı hâlâ yüreğinde mi? Unutabildin mi onu?', 'Yok' demiş çiftçi, 'Evlat acısı unutulmuyor!' Gülmüş yılan, 'Benim de kuyruğum öylesine acıyor ki. Biz kertenkeleler gibi yeniden kuyruk sahibi olamayız da... Bak köylü, sen de o oğul acısı var oldukça, bende de bu kuyruk acısı sürdükçe, biz dost olamayız. Biliyorum ki en küçük fırsat bulduğunda beni yok etmeye çalışacaksın, ben de seni!"

Sustu, Bölün Yüeh. Öyküsünün sona erdiğini belli etti hareketleri ile. Öyküsünün etkisini hissettirmek istiyordu. Kiok Tanhu'nun ve Guray Apa'nın gözlerine bakıp, beklediği ışığı gördükten sonra devam etti.

"Biliyorum ki Ulu Tanhu, Yüeçiler bugüne dek yaşadıklarını, Hun budun ile aralarında geçenleri asla unutmayacaklar. Siz de onların yaptıklarını... Hele son yitirdiğiniz Tümenbaşı Al tuğ yoldaşınızın acısını... Henüz taze bir kayıp... O halde bu kavga sürüp gidecek, ta ki biriniz diğerini ezene, yok edene kadar. Mademki Ulu Tanhu burada. Bütün ordusunu toplayıp gelmiş. O halde bu işi sonlan- dırmadan, Yüeçi yağısını başkaldıramaz hale getirmeden, Hun ilinin sağ yanını tamamen düzene kavuşturmadan, ne rahat ne de huzur var Hun iline. Bu akm, Yüeçiler artık er çıkaramaz, bir daha Hunlara başkaldıramaz hale gelene kadar sonlanmamah."

Kiok Tanhu, hayran olmuştu, Yüeh'in yaklaşımına. Belki sözü çok uzatmıştı ancak, söyledikleri doğruydu. Atadan kalıt^133 kalan bu sorunu kökünden çözmeden oradan ayrılmamalıydı. Guray Apa'nın da aynı fikirde olduğu gözlerinden okunuyordu. Yine de ilk kez fikrini sorduğu bir Çin bölününe açıkça onay vermek işine gelmedi. İlk deneme ile sahiplenmek, sonunda hüsrana uğratabilirdi onu.

"Fikirlerinden yararlandık. Çok memnun olduk. Artık, gidebilirsin!" diyerek gönderdi Yüeh'i. Ardından uluaygu- çisine döndü ve "Uzun bir zaman, günbatısında kalacağa benzeriz Apa, hazırlıkları ona göre yap!" diye buyurdu.

Bir yurt yeri hazırlanır gibiydi. Günlerdir süren çalışmalarla, ordugâh, geçici bir yerleşim olmaktan çıkmıştı adeta. Yazın son günleri yaşanırken, güze ve kışa kadar, belki de gelecek bahara kadar orada kalınacağının imi veriliyordu. Kiok Tanhu. Ötüken Yış'a, Hun başkentine yakın zamanda dönmeyi düşünmüyordu, demek ki.

Sık sık tümen büyüklüğünde birlikler çıkarılıyor, bir nevi yoklama hareketi yapılarak, Yüeçiler üzerine varıyor, geri dönüyorlardı. Yüeçiler bu etkisiz, ardı kesilmeyen saldırılann nedenini çınlamakta zorlanıyorlardı. Bildikleri Hun ordusu, bir anda saldırır, yüklenir ve işi bitirirdi. Şimdi ise küçük birlikler geliyor, saldırır gibi yapıyor ve çekiliyordu. Kiok Tanhu ne yapmak istiyordu?

Kiok Tanhu, şunu yapmak istiyordu:

Yüeçiler, Hun budunu rahatsız etmişti. Huzursuzluk had safhaya ulaşmıştı. Bunun bir karşılığı olmalıydı. Top- yekûn bir savaştan önce, Yüeçi budunu sürekli yoklayarak, onların gücünü ölçerek, bir yerde toplamak amacındaydı Kiok Tanhu. İstediği de oluyordu. Yüeçiler, dağımk budunu bir araya toplamaya başlamışlardı. Kalabalıktılar ve Hunlara karşı durabileceklerini, Kiok Tanhu ordusunu yenebileceklerini düşünüyorlardı.

Hemen her Hun tümeni, başka bir yönden saldırıyordu ya da saldırır görünüyordu, Yüeçilere. Sıra ile yola çıkıyordu tümenler. İlk kez böylesi bir yağı avına çıkan Hun savaşçıları da şaşırmıyor değillerdi. Buyruklan yerine getirdikten sonra, sorular kendilerinde kalıyordu. Onlar savaşırdı, sorgulamazdı. Hanlarına ve Hun büyüklerine güvenleri tamdı. Devleti devlet yapan da bu güven değil miydi?

Bedizci Talay'ın görevi sürüyordu. Doruk Kız'a ilgisi de. Bir türlü kendine gelememiş, yanına gidip onu çizecek gücü kendinde bulamamıştı. İçinde garip bir özlem, etkili bir duygu yükü engel oluyordu buna. Bocalamak istemiyordu onun yanmda. Zaman geçince güç bulacağmı, kendine geleceğini sanıyordu.

Görev sırası onlarm tümenine geldiğinde, bir süre ne yapacağmı bilememiş, ilk kez ata binemediği için kızmıştı kendisine. Üstelik Doruk Kız da bu akına atasının yanmda katılıyordu. Doğan Binbaşı, Bedizci Talay'ı bu ikilemden kurtarmıştı, sözleri ile.

"Bedizci Talay, bu bir savaş akını. Yönü ve yeri belli değil. Sana göre de bir görev değil. Sen burada kal ve eğer mümkün olursa bizim gidişimizi, dönüşümüzü çiz!"

"Buyruk, Binbaşı'nın!"

Çok iyi hazırlanmıştı tümen. Akın için aceleciydiler.

Yola çıkmadan önce yerini tuttu Talay ve çizmeye başladı. Bedizinin merkezinde, gözlerini bir türlü ayıramadığı, Doruk Kız vardı. Bir tümen erin içinde, tek başına bir tümendi sanki. Yola çıkan yiğitlere özlem dolu gözlerle baktı ve çizdi, durmadan çizdi. Bu görevin ne kadar süreceği, gidenlerin ne zaman geri dönecekleri belli değildi. Bekleyecekti.

Otağ yerine yerleştikçe yerleşiyorlar, sayıları da gittikçe artıyordu. Yakın çevreye ordunun et, süt, kımız ihtiyacı için sürüler dolmaya başlamıştı. Adeta bir çadır kent haline gelmişti Kuça'nın yakınlarındaki otağ yeri ve Kuça iline rakip olacak gibiydi.

Kiok Tanhu'nun kışı burada geçireceği belli olmuştu artık.

Yakındaki ormanlarda sürek avlan düzenleniyor, tümen seviyesinde yapılan bu avlar ile tümen erleri eğitiliyordu. Ancak, büyük çapta, Kiok Tanhu'nun da katıldığı bir devlet avı yapılmamıştı henüz. Zaten onun için geniş ormanların bulunduğu, karayana doğru bir sefer yapmak gerekiyordu. Mus geyikleri ve ayıların bol olduğu ormanlardı. Mutlaka çok yararlı, verimli bir av olacaktı. Sonunda bir söz yayılmaya başladı ordu içinde. Bu, devlet avının zamanı hakkında bir sözdü.

"Yüeçi savaşından sonra..."

Zoru seven, zorun, savaşçıyı da zorlu yaptığını bilen anlayış, bu zamanı uygun bulmuş, bir muştu gibi sunuyordu. Usu başında bir karardı. Kiok Tanhu'nun bu karan saygı doğurdu savaşçılar arasında.

Sert güz yelleri esmeye başladığında ordugâha döndü Talay'm tümeni. Zorlu savaşlar vermiş, iz sürmüş, Yüeçi ilini sıkıntılara sokmuştu. Tümenin geldiği duyumu ile karşılamaya koşanların ilklerindendi Talay. Hem görevini yapacak hem de özlediği Doruk Kız'ı görecekti. Tümenin hemen başında at sürer olmalıydı.

Yalnız o değildi Doruk Kız'ı bekleyen. Birçok yiğit aynı duyguyla at koşturmuş gelmişti ancak...

Doruk Kız yoktu.

Heyecanlı sorguların sonunda öğrendiler ki, yaralanmış. Tümenin ardmdan, eşlik eden korumalarm arasında, kendisi gibi yaralanmış yiğitlerle birlikte, arabayla gelmektedir.

Kimse durumunu sormaya cesaret edemedi. Öğrenemedi de. Kuşku ve üzüntü içinde beklendi yüksek tekerli arabalar.

Özel olarak hazırlanmış sayrı evine götürüldükten sonra, adeta Doruk Kız sakı başlamıştı. Çok geçmeden kötü duyum yayıldı. Yarası ağırdı Doruk Kız'ın. Oklanmış, bir kahpe Yüeçi oku yüzünü kesip geçmiş, İkincisi ise göğsüne saplanmıştı. Otacılar onu iyileştirmek için seferberdiler.

Onda gönlü olan yiğitlerin varlığı kendiliğinden ortaya çıkmıştı. Sayrı evinin çevresinde dolaşanlar, sık sık onu soranlar ve alkış ederek, Gök Tann'ya adak sunanlar... Talay bu yiğitlefr görünce umutsuzluğa kapılmıştı. Hiç şansı yoktu sanki.

"Ne için şans?"

Kendine hâlâ itiraf edemediği duygulan için...

Kış kötü bastırdı.

Oraların genel özelliği, karlı ve buzlu bir bozkır kışı, onları nerdeyse odlann başına tutsak edecekti. Zaman zaman çadırlardan çıkamıyorlar, tipiden ve başyelden atla- nru, sürülerini korumakta zorluk çekiyorlardı. Göçer Hun budun, zorlu kışlara karşı töresel gereği yapmış, daha ıhman bölgelere inmiş, kışlaklara çekilmişti. Oysa ordu, zaman buldukça, hava izin verdikçe tümen tümen akma çıkıyordu. Kiok Tanhu Yüeçi sorununu kökünden çözmekteki kararlılığını böylece gösteriyordu.

Ki o günlerde bile av yapılıyordu. Ancak tipinin, baş- yelin engelleri düşünülünce ordunun tamamının katılmasının imkânsızlığı ortadaydı. Tümenler, bununda imkânsız olduğu çağlarda, binlikler ava çıkıyorlardı. Kış eğitiminin bir parçasıydı av.

Yüeh'in önerileri...

Chung Hang-yüeh, gün geçtikçe kendisini Han'a sevdiriyor, han otağında, üst orunlu buyruklar arasında yer ediniyordu. Us dolu yaklaşımları, bakış açısı ve çözüm yönündeki sözleri ilgi çekiyordu. Orada olduğu için çok mutlu olduğunu sürekli belirtiyor, varlığını Hun olarak nitelendiriyordu artık. Tanhu'dan izin istemiş, Hun giysilerine kavuşmuştu. Kışın soğuğunda bu giysilerin yararını gördükçe ne kadar iyi bir seçim yaptığını anlıyordu. Merak ettiği konulan, öğrenmek istediklerini, başta Uluayguçi Guray Apa olmak üzere, diğer beylere ve buyruklara sorduğunda, tatmin edici yanıt alana kadar ısrarcı oluyordu.

Hun, hiçbir zaman ayırımcı olmamıştır. Budununa katılmak isteyenlerin niyetlerine bakmıştır, geçmişlerine ve soylarına değil. Eğer iyi niyet bulursa, karşısındakinin hile ve fitneden uzak olduğuna inanırsa, kolayca kabul etmiştir içine. Yabancılamamış, aşağılamamıştır.

Yüeh, kabul edilmişti. Kimse artık onu Çinli olarak görmüyor, tanımlamıyordu. Kendini Hun hissedenin ve Hun devletine gönülden hizmet edenin, Hun olmaya hakkı vardı. Bu hak, Tann buyruğu kadar kutsaldı.

Yüeh, Hun töresini öğreniyor, Kiok Tanhu da ondan, Çin hakkında bilgi alıyordu. Açık ve doğru sözlü bölün, anlatmayı bir hizmet aracı olarak görüyordu.

"Yüeçilerin başkaldırısında, Çin'in parmağı var mıdır?"

"Mutlaka vardır, Ulu Tanhu. Çin eskiden beri, bozkır budunlarını birbirine kırdırmayı sever. Bu, mücadelenin en kolay yanıdır. Şu an Çin huang-disinin sizden çekindiği açık. Siz henüz bilinmez durumdasınız. O halde bunu nasıl öğrenecek, sizi nasıl tanıyacak Çin? İşte böyle... Ha bakın bu konuda kanıt bulmanız çok zor, Ulu Tanhu. Çin huang-disi, size saldırmasını ne doğrudan istemiştir Yüe-çilerden, ne de yazılı bir bitig göndermiştir. Ancak iyi yetişmiş Çin elçileri, sözleri ile belli ederek yaptırırlar bunu."

Kızgınlıkla yumruklarını sıkıyordu Kiok Tanhu. Gün- batısında işi bittiği zaman, bütün bunların hesabını Çin'den soracaktı.

"Çin, barış içinde olduğumuz halde, neden bu işlerle uğraşır?"

"Çünkü Çin, Hunlardan korkar!"

Yanıtı bu kadar basitti. Garip ve görünmez bir savaşım sürüyordu iki budun arasmda.

O güne kadar hiç önem vermediği, Hunların gözünde anlamı olmayan küçük ayrıntıların, Çin sarayı ve huang-di katında ne değişik anlamlara geldiğini duydukça şaşırıyordu Kiok Tanhu. Kendisini büyük belleyen bir devletin, küçücük ayrıntılarda boğulmayı seçmesi anlaşılmazdı.

Bunlardan birisi, çok saçma bulduğu halde uygulanması için hemen buyruk verdiği konu, Bölün Yüeh tarafından Kiok Tanhu'ya izah edilmiş ve bir töre haline getirilmişti.

Bitig yazma konusu...

Sık sık bitig gelirdi Çin'den. Çin Huang-disi Wen, Kiok Tanhu, günbatısında, akın da olsa da, elçilerini eksik etmiyor, iki hanın sürekli duyumlaşmalannın barışa katkıda bulunacağını düşünüyordu. Mademki Kiok Tanhu akındaydı, onu daha çok arayıp sormalıydı. Üstüne üstlük, Yü- eçileri gizli gizli destekleyen, onları Hunlara karşı kışkırtan da oydu ve olacakları merak ediyor, Kiok Tanhu'nun yapılan hainliği öğrenip öğrenmediğini, tepkisini bilmek istiyordu.

Hem korkuyor hem de geleneksel fitneci siyasetinden vazgeçmiyordu.

Huangdi bitigleri, rulo halinde gelirdi. Yanıtı da yine rulo halinde gönderilirdi. Rulo edilmiş kâğıdın uzunluğunun bir değeri olup olmadığı, gizli bir anlam ifade edip etmediği, han otağında hiç tartışılmamış, düşünülmemiş ve kimse tarafından da hatırlatılmamıştı. Sıradan bir olay bellenmişti yıllardır.

İşte bu özelliğe Yüeh dikkatleri çekti. Hun tanhusun- dan giden, sıradan uzunluktaki bitiglerin Çin'de alay konusu olduğunu hatırlattı.^134

"Ulu Tanhu ile Çin huang-disi birbirine denk konumdadır. Belki, Hunlan tanımadan çok önce Çin devleti, Ti'en-hsia yani 'Gök'ün altı' olarak tanımlanır, acunun merkezi bilinirdi. Bunu Hun düşü olan, 'Gök'ü çadır^7 kabul etmeyle kıyaslayabilirsiniz. Bugün Çin, Hun tanhusu- na salma verdiği ve bağlılık bildirdiğine göre, siz ondan üstünsünüz. Çin'de, gönderilen bitiglerin uzunluğu bu üstünlük yaklaşımı ile yakından ilgilidir. Hiçbir buyruk, bağlı bey ya da vassal han, huang-dinin bitiğinden uzun bitig yazamaz. Yazmaya kalkarsa bunun kıyını ağırdır. Daha güçlü ve üstün durumdaki Kiok Tanhu'nun ise mutlaka ve mutlaka Çin huang-disinin bitiğinden daha uzun bir bi-tig göndermesi gerekmektedir. Yoksa Çin sarayında hem alay konusu olur, hem de huang-dinin üstünlüğünü kabul etmiş sayılırsınız! Çin'de hiçbir şey rastlantı değildir. Hiçbir şey düşünülmeden, üzerinde uzun uzun tartışılmadan yapılmaz. Bir bitig yazımının, törensel anlamı, uygulaması vardır."

Bu sözler hem hayretle, hem de kızgınlıkla karşılandı otağda. Neden bunu daha önce öğrenmemişlerdi? Bugüne kadar buna neden dikkat edilmemişti?

Anlatmaya devam etti Yüeh.

"Eğer Tanhu ölçtürürse, Huang-di'den gelen bitiğin bir ayak uzunluğunda olduğunu görecektir. Bu bir rastlantı değildir! Mutlaka sizin bitigleriniz bu ölçünün altındadır."

"Peki, benim ne kadar uzunlukta bir bitig göndermem gerek?" diye sordu Kiok Tanhu.

Bölün Yüeh'in yanıtı ilginçti.

"Ulu Tanhu, Çin huang-disinin gönderdiğinden uzun olsun da ne kadar olursa olsun. Han'ım bana sorarsa eğer, derim ki, en azından bir buçuk ayak ya da biraz daha az olabilir ama bir ayak uzunluğundaki bitigden mutlaka daha uzun olmalı. Sizin daha uzun bitig göndermeniz, Çin sarayında mutlaka fark edilecektir. Çünkü gelen bitigler huang-diye sunulmadan önce ya da sonra mutlaka ölçülmektedir. Bir seferlik, size daha uzun bitig gönderilerek bir deneme yapılacaktır. Bu durumda Çin sarayım uyarmalısınız."

Ne garip budundu Çinliler. Salma verdikleri bir tan- hudan gelen bitiğin kısa olması bile onlara gizli bir üstünlük sağlamış oluyordu.

Tanhu buyruk verdi. Çin huang-disinin gönderdiği bitiglerden birkaçı getirilip ölçüldü. Bölün Yüeh haklıydı. O güne dek, Tanhu'nun bitigçileri buna hiç dikkat etmemişlerdi. Bundan sonrası için buyruk verildi.

"Benim bitiğim, Çin huang-disinin bitiğinden her zaman uzun olacak. Eğer Çin huang-disi de inat eder, bitiğinin boyunu uzatırsa, hemen uyarılacak!"

"Önemli bir konu daha var, Ulu Tanhu" diyerek söz aldı Çin Bolünü Yüeh, "Bitiğin uzunluğu kadar, sesleniş şekli ve yazılışta kullanılan tavır da çok önemlidir. Eğer dikkat ederseniz Çin huang-disinden gelen bitigler şöyle başlar:

'Çin Huang-disi, Hunların Ulu Tanhu'sunun esen ve mutlu olup olmadığını saygı ile sorar!'

Bu da çok önemlidir. Sizi 'Hunların Ulu Tanhusu' olarak tanımlaması bir imdir. Siz, buna karşılık olarak, büyüklüğünüzü kabul etmiş bir huang-diye bunu daha da vurgulayarak hatırlatmalısınız. Demelisiniz ki 'Gök ve yer tarafından yaşam verilmiş, gün ve ay tarafından tahta çıka- nlmış, Hunların Ulu Tanhusu, Çin Huang-disi'nin mutlu ve esen olup olmadıklarını sorar'"

Bu sözleri söylerken, Hun inançlarını çok iyi bildiğini, öğrendiğini ortaya koyuyordu Bölün Yüeh. Hun tanhusu, otağ kapıcıbaşısına konuya çok dikkat etmelerini, bitigçi- lerin böyle yazmasını buyurdu ki Yüeh, bir türlü bıraka- madığı Çin söylev anlayışı ile sürdürdü sözlerini. Uzun ve kapsamlı bir konuşmanın ardından üçüncü önemli noktayı açıkladı.

Söylediğine göre, Hun tanhusunun tamgası da Çin huang-disinin tamgasından daha büyük, geniş ve gösterişli olmalıydı.

Devlet olmak, büyük devlet olmak, hükmetmek, üstünlüğün bütün alanlarda gösterilmesini gerektiriyordu. Bölün Yüeh, bu yolu açıyordu Ulu Kiok Tanhu'ya.

"Hun devleti uludur. Hun tanhusu uludur. Öyleyse bu ululuğu her sözü, her hareketi ile vurgulamahdır!"

Katıldığı ilk toyda, Kiok Tanhu'nun özellikle vurguladığı buyruğu, usundan çıkmamıştı. Tanhu neden Yüeçi hânının başını istemiş, ondan bir kadeh yapacağını söylemişti? Sözde kalan imsel anlamı olan bir buyruk muydu? Yoksa gerçekten böyle bir kadeh yapılacak mıydı?

Yüeh, bunu sordu Guray Apa'ya.

Guray Apa açıkladı:

"Han, Yüeçi devletinin başıdır. Bizim inancımıza göre, onun başını alınca, sahiplenince, manevi olarak Yüeçileri sonsuza dek tutsak almış oluyor, Kiok Tanhu. O baş, bizde kaldıkça, Yüeçilerin tutsaklığının kanıtı olacaktır. Bu eziklikten hiçbir zaman kurtulamaz Yüeçiler. Bir daha toparla- namaz, bunu da unutmazlar. Bir bozkır töresidir. Haktır. Eğer iki handan birisi yenilir ve teslim alınırsa ya da bedeni ele geçirilirse, bu hakkı kullanır yengi kazanan han. Yalnız başını değil, başı ile birlikte o hanın tinini da tutsak almış olur. Bu tutsaklık Ulu Tanhu Gök'e çıktığında sürecek, Yüeçi ham orada da Ulu Tanhu'ya hizmet edecektir! Bir hanın hizmet kişisi olmasını düşünün. Ulu Han Mete Tanhu, bunu başarmak için çok uğraştı. Yüeçi ham kaçarak kurtuldu tutsaklıktan. Yurdunu, çadırını, budununu bırakıp kaçtı. Şimdi, Mete Tanhu'nun oğlu, hanımız, bu işi başararak, Gök'teki atasım da gururlandırmak istiyor."

Söyleyecek bir sözü yoktu Yüeh'in. Olamazdı da. Hun budunun inançlar bütününün bir parçası olan bu inanış, budunun idealleri arasındaydı. Destansı bir anlam taşıyordu. Bir hanın başmm, sürekli olarak Hunların elinde olması, bir imdi ve önemliydi.

"Bütün bozkır budunlarında aynı inanç yaygmdır. O nedenle gizleriz han barklarını. Düşünmeni istiyorum. Ulu Mete Tanhu'nun kafatası, Yüeçi hanının elinde olsaydı..."

"Düşünmesi zor. Kişi bunu kabullenemiyor!"

"Hanlar sıradan kişiler değillerdir. Yönetme kutunu Tann vermiştir onlara. Bazı hakları vardır ki bu haklarını kullanmak, onları çok yüksek mertebelere taşıyacaktır."

Kabul etmesi çok zordu. Ne de olsa Hun töresi ile yetişmemişti Yüeh. Bir Hun gibi düşünmesi için, bir Hun gibi inanması gerekiyordu.

"Kut" Göksel bir yetkiydi. Hunlar, hanlarının, Gök Tann'dan gelen kuta sahip olduklarına inanıyordu. Bu nedenle hana büyük saygı ve sevgi gösterilirdi. Eğer han, devleti iyi yönetemez, parlak bir yönetimle budunu yücel- temezse, "Tanrı'nm kutu geri aldığına" inanılır ve han artık budunun saygısını yitirirdi.

Çok önem verilen Gök katında, huzur bulmak ve Gök Tann'nın yanma güçlü, gururlu çıkmak için ne gerekiyorsa yapıyordu, Hunlar.

Onlar Gök'ün gururlu çocuklarıydı.

Yüeçi savaşı...

Sayrı evinde yaptı ilk ziyaretini, Talay. Doruk Kız'm izni ile değişik açılardan görüntülerini çizdi. Halsiz ve yorgun durumunu gölgeleyerek, onu, eskisi gibi düşleyerek düşürmüştü kâğıda. Bütün yeteneğini kullanıp yaptığı bedizleri gösterdiğinde, övgü beklerken gördüğü tepki ilginçti.

Talay, Doruk Kız'ın yüzünü çizerken, yara izini görmezden gelmiş, yok farz etmişti. Böylesinin daha iyi olacağını, onu mutlu edeceğini düşünmüştü. Oysa Doruk Kız'ın beklentisi bunun tam tersiydi.

"Savaşarak kazandığım bu izi nasıl yok sayarsın Bedizci? Sen kendini ne sanıyorsun? O yara olmadıktan sonra çektiklerimin ne anlamı var? Ben o yarayı kazanmak için ne uğraşlar verdim, ne acılar çektim biliyor musun? Bana Tanrı'nm bir armağanı, kutlu savaşımm imi. Onunla övüneceğim ben. Oysa sen kendince düşünüp, yaramı yok saymışsın. Böylece, verdiğim savaşı da yok saydığının farkında mısın? Bu hakkı nasıl görürsün kendinde? Hemen düzelt şu bedizleri. Ya da hepsini yırtıp at. Aslından farklı olan bu bedizlerin benim için hiçbir değeri yok!"

Savaşçı olmadığı, bu konuda Hun budun içinde bir başka örneği de bulunmadığı için, savaşçı tinini anlamakta zorlamyordu Talay. Erkek savaşçıların yaralan ile öğün- mesini, onları göstermekten hoşlanmalarını da anlayabilirdi bir yere kadar. Etkileşimle ortaya çıkan bir övünme biçemi sayabilirdi. Oysa bir kızın, acun güzeli bir kızın, güzelliğini bozan bu yara ile öğünmesini anlaması mümkün değildi. Çaresizce yerine getirdi buyruğu.

Ancak o zaman yüzü güldü Doruk Kız'm.

Talay düşünüyordu.

"Bu kız bunca acı çekti. Uçmaktan geri döndü. Uslanmış olmalı. Bir daha savaşmayı göze almaması gerek. Bir yiğide evdeş olup çadınna çekilmeli. Savaşa gitmeyi usuna bile getirmemeli."

Hayır! Doruk Kız, Talay'ın düşündüğü anlamda hiç uslanmamıştı.

Yaralılar birer birer doğrulup kalkarken, görevlerine dönerken, bir kısmı iyileşemeyip uçmağa varıyordu. Doruk Kız'ın kendine gelmesi, yeniden eski gücüne kavuşması oldukça uzun sürdü. Ayağa kalkacak duruma gelip ortaya çıktığında, yüzünde, güzelliğini biraz olsun gölgeleyen ancak savaşçılığını vurgulayan yara izi dikkat çekiyordu. Savaşçı olup da yarasız olunur muydu?

Eskisinden daha da istekli bir savaşçıydı. İyileşir iyileşmez, yeniden savaş eğitimlerine başlamış, Yüeçi savaşına hazırlanıyordu. Üstelik bu kez yalnız da değildi. Doruk Kız'ın öyküsü Hun ilinde yayılmış, savaşçı tinli, Doruk Kız'a öykünmüş çok sayıda Hun kızı dolmuştu ordugâha. Sıradan erler arasmda, at sürüyor, buyruk alıp ok salıyorlardı. Talay, onların durumlarını görünce neredeyse kendisinden utanmaya başlayacaktı. Kadmlarm bile savaşmak için yanıp tutuştuğu böylesi savaşçı bir budun içinde, Tanrı onu farklı yaratarak neyi im etmek istemişti?

Kiok Tanhu'nun, otağ yerinde, bahar çok mutlu karşılandı. Karların erimeye başlaması ile ırmaklar dolu dolu akar olmuş, bozkın yeşile boğmuştu. Bu verimli mevsim, atlan semirten, güçlendiren mevsimdi. Atların güçlü olması, güçlü ordunun temeliydi.

Uzun bir hazırlık dönemi geçirilirken, en zorlu hava şartlarında, Yüeçi ili rahat bırakılmamış, sürekli akınlar- la yıpratılmış, rahatsız edilmişti. Büyük savaş için bahar mevsimi ortalandığında yola çıkılacak, artık bütün kuralları belirlenmiş bir savaşla, Yüeçiler ezilecekti.

Bu uzun zaman aralığı Talay'ı cesaretlendirmişti. Ünü çok artmış, Kiok Tanhu'nun huzuruna çıkmaya imkân bulamamış, ancak onun uzaktan da olsa çok sayıda görüntüsünü çizmiş, otağını, at sürüşünü, sayvanda Altın Örgün'de oturuşunu ve oğlu Künçin Şad'la birlikte ata-o- ğul duruşlarını çizmişti.

Bir gün, Künçin Şad onu huzuruna sesledi, yaptıklarıyla yakından ilgilendi. O gün çizdiği, geleceğin hanının bedizleri büyük ilgi gördü.

Kiok Tanhu'dan sonra Hun tanhusu olacak yiğidi tanımak isteyen Çin huang-disi, büyük bedeller ödeyerek bu görüntülerden bir kaçını satın almak istemişti. Kiok Tanhu gurur duyduğu oğluna olan bu ilgiyi hoş karşılıyor, hu- ang-dinin isteğinin yerine getirilmesini buyuruyordu.

Şu sözlerle açıklıyordu fikrini.

"Hunag-di, oğlumun bedizine bakıp, gelecekte göndereceği Çinli konçuyu şimdiden ayarlamak niyetinde olsa gerek! Bana kalırsa oğlumun bedizini, saraymda görünür bir yere assm. Çok satıda Çinli konçuy, kendiliğinden gelmek isteyeceklerdir, onu görünce."

Büyük gün geldi.

Kiok Tanhu'nun, "İleri!" buyruğu ile tümenler harekete geçtiler. İki yandan yol alıp, geniş bir çevirme hareketi ile Yüeçi hanının ardını kesecek, çepeçevre kuşatacak, kaçmasına asla izin verilmeyecek bir hareket başladı.

Ordugâhtaki son tümen, doğrudan Han oğlu Künçin Şad buyruğunda yola çıkacak, hemen ardmda da Kiok Tanhu, has ordusunun başında akma katılacaktı. Düşünülenin bir parçasıydı bütün olanlar.

Doğan Binbaşı'nın içinde olduğu, Loulan ilbayının tümeni, Künçin Şad'ın tümeninden bir gün önce, ileride yer tutmak üzere yola çıkacaktı. Elbet Doruk Kız da bu tümene katılacaktı.

Son geceydi. Hazırlıklar tamamlanmış, tümen dinlenmeye çekilmişti. Talay, eğer Doruk Kız'a bir şey söyleyecekse bu fırsatı kaçırmamalıydı. Bu onunla konuşmak için kullanacağı son şansı olabilirdi. Artık iyice biliyordu ki Doruk Kız'a sevdalıydı.

Söyleyebildikten sonra, söylemesi kolaydı. Hiçbir kısıntısı, engeli yoktu törede. Doruk Kız'ın çadırının önüne varacak, kendini tanıtıp konuşmak için izin isteyecek ve anlatacaktı. Erler, sevdalarım dillendirmekte serbest, kızlar da bunu dinlemekle yükümlüydüler. Karşılık vermek, kabul veya reddetmek de kızların hakkıydı. Bunun tam tersi de olabilir, bir Hun kızı, ender de olsa, bir Hun erine karşı duyduğu sevgisini dile getirebilirdi.

Her şey orada iki gencin arasında olup biter, ayıplan- mazdı. Israrcılık, zorlama, yasaklanmıştı. İstekler, kızın dudakları arasından dökülecek sözle sonlanırdı.

Elinden geldiğince hazırlandı, söyleyeceklerini belledi Talay. Doruk Kız'm çadırının yanına vardığında, büyük bir düş kırıklığı onu bekliyordu.

O gece yalnız o değildi, Doruk Kızla konuşmak isteyen. Öylesi bir sevda eli sarmıştı ki ortalığı, neredeyse sıraya girmişti yiğitler. Akına gitmeden önce sevdalarını, en azından, dillendirmek istiyorlardı.

Bir an tereddüt eden ve vazgeçmeye meyleden Talay, sıradaki yiğitlerin rahatlığını, ona karşı aldırmazlığını görünce, şansını denemeye karar verdi.

"Şansım deneyecekti". Bunun başka bir tanımı yoktu. Birbirinden yiğit erlerin arasında, tek bedizci olarak, Doruk Kızla yaptığı konuşmalara, dillendirilen sözlere ve bakışlara umut bağlıyor, kendince anlamlar çıkarıyordu. Sanki sıcak bir şeyler vardı aralarmda. Onun bedizini yaparken, yalnız kaldıkları anlarda edilen birkaç sözden medet umuyordu. Umutluydu. Yine de cam sıkılmış, bu kadar çok sayıda rakibinin olması moralini bozmuştu. Görünür bir yerde olmaktansa, kıyıda, uzakta bir yere çekilmiş, beklemeye başlamıştı. En son o konuşacaktı. Bu arada Doruk Kız'm yiğitlerden birini tercih etmesi, onun için yıkım olurdu.

Kafasında soru imleri...

"Bunca yiğidin yanında dikkate alınır mıyım ki?"

Oysa sevdaydı bu. Kime ne zaman değeceği, kimi ne zaman yakacağı belli olmazdı. Belki de sıradan bellediği davranışlarda, Doruk Kız'm bakışlarında, anlamım çözemediği ışığın adı sevdaydı. Eğer yanma varmazsa, söylemezse pişman olurdu. Söylerse Doruk Kız belki, savaşa gitmekten vazgeçer, onun evdeşi olur...

Olur mu, olur!

Tann, Doruk Kız'ı ona eş yazdıysa...

Durmayacaktı. Geri adım atmayacaktı. İçini rahatlatacak gerekçeler üretiyordu.

"Ben de erim! Savaşçı olmasam da bedizciyim. Yerim, zanaatım var. Tanınıyor, övülüyorum, han uruğunda adım biliniyor. Neyim eksik şunlardan?"

Eksiği çoktu, ama fazlası da çoktu. Onlar yay geren elleriyle ok tutup kullanıyorlardı, bedizci kalem... Onlar kanlarını sunuyorlardı savaş meydanlarmda, bedizci kâğıtların üzerine imlerini... Ortak yanlan ise, onlar destanlarını yapıyorlar, bedizci onları çizerek ölümsüz kılıyordu.

Doruk Kız'a sevdalı yiğitler, çadırının önüne varıp sıra ile konuşmaktaydılar, Doruk Kızla. O, içerde dinliyordu söylenenleri. Hiçbirine yanıt vermiyordu. Belki de beklediği biri olduğu için, buna gerek görmüyordu.

Talay'm düşüncesi bu yöndeydi.

Oysa gerçek bu düşünceden çok uzaktı.

Doruk Kız'ın düşündüğü sevda, savaştı. Sonunun ne olacağı belli, değildi ki. Belki akında uçmağa varacak ve toyu Gök'te yapılacaktı. Bu ulaşılması zor anlamlı düş onu mutlu ediyordu. Yazgısı böyle yazılmışsa... Bu büyük kutu yaşamak... Gökte, yiğit tinlerin tamk olduğu bir toy...

"Ben er bulup, ona evdeş olmak için gelmedim acuna. Adımı destan yapmak, atama övünç olmak dileğindeyim. Bu, dışanda bana sevda sözleri düzen erler, umurumda değil. Benim asıl sevdam, savaş!"

Sessizce dinliyordu, ya da dinler görünüyordu kendisinden aşk dileyen yiğitleri. Töre bunu gerektiriyordu. Yanıt vermek zorunda değildi, ama dinlemek zorundaydı.

Dinledikçe canı daha çok sıkılıyordu. Ne uzun bir geceydi onun için. Bir boşluk oluşunca sevindi. Arakası gelmişti sonunda.

Artık bitti, diye düşünürken ...

Bir gölge daha belirdi çadırının önünde. "Bu son olsun" diye alkış ederek, kıpırdamadan bekledi. Töre üzre talibi kendini tamtacak ve sevgi dileyecekti ondan. Bundan önce gelenlerin hepsini tanıyordu. Ne zamandır ardından ayrılmıyor, her fırsatta kendilerini belli ediyorlardı. Aralarında bir tercih yapması mümkün değildi. Gönlü sıradan sevdalara boş, yiğitlikle doluydu, Doruk Kız'ın.

Bu son talibini tanıyamamıştı.

Kendini tanıttı sıradaki sevdalısı...

"Ben Talay! Bedizci Talay..."

Donup kaldı, Doruk Kız. Bu, elinde kalem, önünde kâğıt, durmadan çizen bedizcinin de onunda ilgilendiğini bilmiyordu. Hayret etmişti. Bu ne cesaretti böyle? Bu ne cüretti? Bunca yiğit dururken, bir bedizciye varacak değildi ya. Yine de dişini sıkıp beklemek zorundaydı.

Bedizci konuşuyor, aşkını anlatıyordu. Dağlardan, çiçeklerden, böceklerden söz ediyordu. Söyledikleri hoş şeylerdi, ama boş geliyordu Doruk Kız'a. Bedizleri kadar dili de güçlü ve renkli olan bu bedizci, duygulu sözler ederek gönlünü kazanamazdı.

Bunu bilmeyen bedizci, sesinin tonunu sözüne göre değiştiriyor, adeta çizim yapıyordu boşluğa doğru. O anlatırken, Doruk Kız dahp gidiyor, kendini elinde kılıç, savaşırken düşlüyordu. Gülümsüyordu galiba. Eğer görmesi mümkün olsaydı, gülümsemelerinin, Talay'ı umutlandıra- bileceğini biliyordu. Bunu hatırlayıp yeniden gülüyordu. Hatta sesi yükseliyordu. O anlarda Talay durup kulak veriyordu sese. Ardı gelmeyince yeniden konuşmaya başlıyordu.

"İyi ki çadırdayım!"

Daha yüreğince savaşamamış, oğlu olmayan atasına, bir oğul kadar şan kazandıramamıştı. Savaş, savaşçılık kanına işlemişti onun. Başka bir şey düşünemezdi.

"Geçmişte, atalarımızdan kadın savaşçılar budunu varmış. Bütün acun çekinirmiş onlardan. Erkeklere kök söktürecek kadar... Onlarm arasında olmak, yalnızca savaşçı kalmak isterdim."

O, bunları düşünürken, Bedizci durmadan anlatıyordu. Ardı gelmiyordu bir türlü sözlerinin.

"Ne de düşük çenesi varmış! Ne susmak bildi, ne gitmek! Elinde kalem, çizer gibi durmadan konuşuyor. Bu neden umutlandı ki bilmem. Alt tarafı birkaç bedizimi..."

Geçekten sözü çok uzatmıştı Bedizci Talay. Olması gerekenden fazla konuşmuş, kendini kaptırmıştı. Arzuyla doluydu içi. Kendisi de şaşırıyordu haline. Ne kadar içi yanmışsa, aşk acısı içinde ne kadar susamışsa...

Burada asıl olan uygun sözcükleri birbiri peşi sıra sıralamak değildi. Anlatabilmek, ikna edebilmekti. Sonsuza kadar konuşacak değildi ya.

Talay'ın sözleri Doruk Kız'ı ikna edecek gibi görünmüyordu.

Bekledi, bekledi sonunda dayanamadı, Doruk Kız. Kalkıp çıktı çadırdan. Talay, onu karşısmda görünce ne yapacağını şaşırdı. Dili dolandı.

"Böyle... Böyle olmamalıydı. Sen içerde..."

"Çok uzattın, ama Bedizci. Yarın akına gidecek bir savaşçıya yapılır mı bu işkence? Söyleyeceğini söyledin işte. Bırak da biraz dinleneyim."

"İşkence mi?"

Usuna düşmeyen sözlerdi bunlar. O kadar zaman dil dökmesi demek ki boşa gitmişti. Bu kızın gönlü yoktu onda. Sormak törede olmasa da bunun nedenini öğrenmek istedi. Zaten Doruk Kız da karşısına çıkarak bozmuştu töreyi.

"Neden? Neden... Yoksa ben de hiç gönlün..."

Genç kız, birdenbire ciddileşti. Ellerini beline koymuş, karşısına dikilmiş ...

"Sen de gönlüm yok Bedizci. Bunu nasıl beklediğini, nerden böylesi bir umuda kapıldığını bilmem. Yanlış anlama, ama ben seni nasıl kabul edeyim, söyle bana? Benimle at yarıştırır mısın? Güreş tutar mısın? Ok salar mısın? Kılıç oyununa, kargı oyununa girer misin? Benimle savaşa gider misin Bedizci? Tamam, senin de kendince hünerlerin var ama... Oturup seninle bediz mi yapacağım mutlu olmak için? Bana er gibi er gerek Bedizci! Şan alan, gittiği yerde kalabalıkları dalgalandıran, adı destan olan bir er... O da şimdi değil, gelecekte, savaşa doyduktan sonra... Şimdi kimseye evdeş olma niyetinde değilim!"

Açılmıştı bir kez. Kaybolan zamana mı daha çok kızıyordu yoksa bedizcinin kendisine talip olmasma mı? Belki her ikisine birden!

Hiç bu kadar üzülmemiş, ezilmemişti Talay. Artık ayakta duramamış, çöküp kalmıştı olduğu yere. Budun araşma karıştığına, dağdan indiğine, Loulan'a geldiğine içinden sövüp sayıyordu. Doruk Kız'ın reddinin sebebi bunlarmış gibi. Doruk Kız'ın, kendini bir şey sanan bir kızın hiç yoktan hakaretlerine maruz kalmıştı. Kızmak istiyor, kızamıyor, yanıt vermek için ağzını açıyor, sesi çıkmıyordu.

"Ben bu kızı nasıl sevdim?"

Oysa gönüldü söz konusu olan. Tann'nın karışmadığı, özgürlüğün timsali yürek... Kime düşer, kimi sever belli olmazdı.

Sonunda fazla ileri gittiğini fark etti, Doruk Kız. Be- dizcinin durumu bunu gösteriyordu. Öylece kala kalmıştı karşısında. Yüreğini yokladı. Bedizciye karşı aama hissi yoktu içinde.

Yorulmuştu Doruk Kız. İzin istemeye, uğurlaşmaya gerek görmeden çadırına döndü ve hâlâ yanan kandilini söndürdü.

Gecenin son hareketlenmeleri sona ermiş, derin bir sessizlik çökmüştü ordugâha. Çok uzaklardan gelen derin ulumalar, kurtların duyumlaşma imleri, duyuluyor, zaman zaman bunlara çakal çığlıkları karışıyordu.

Bedizci Talay, bir zaman daha kaldı olduğu yerde. Çok üzgündü. Başına gelenleri yaşamaması gerekiyordu. Bunları hak etmemişti. Hatası, yiğitler yiğidi bir Hun kızına gönül düşürmekti, eğer hata sayılırsa...

Doğruldu yerinden. Elleri yana düşmüş, güçsüzleş- mişti. Adım atamayacağını düşünecek kadar... Çadırına gitmek gelmiyordu içinden. Oradan aynlması gerektiğini biliyor, ne yana gideceğine karar veremiyordu. Hiçbir şey fark etmiyordu artık onun için. Yaşamanın anlamı yoktu. Karanlığın içinde öylece yapayalnız...

Dağlar... Böylesi zamanlarda çaredir. Sığınılacak yurt...

En yakın yüksekliğe, doğru vurdu kendini. Dağlar, tepeler, tutunacak dal olurdu böyle hallerde. Çıktı, çıktı... Savaş halinde olduklarını, ordugâh sınırlan içinde olduğunu unutmuştu. Oysa görevli sakçılar görevlerini unutamazlardı.

Önündeki karartı ve duyduğu ses durdurdu onu. Yüksekte konuşlanmış bir ordugâh sakçısının sesiydi.

"Dur! Kimsin? Ne işin var burada?"

"Ben..."

"İm!"

İmden falan bilgisi nerden olsun bedizcinin. Gezgin sakçıbaşı ya da çabış değildi ki.

Bir gölgeydi önce. Çoğaldılar. İm bilmeyen biri ordugâh çevresinde dolaşıyorsa bu tehlike imiydi. O yana doğru birkaç sakçı daha koştu. Gerilmiş yayların üzerine çevrildiğini, atılmaya hazır okların bedenini delmek için bir bahane aradığını biliyordu Talay. Kıpırdamadı. Sesinin yettiğince bağırdı.

"Ben Talay! Bedizci Talay! Dolaşmaya çıkmıştım! İmi bilmiyorum."

Öyle alız, öyle zayıf çıkmıştı ki sesi. Korkudan olduğunu sanacaklardı, onun derdini bilmeyip...

Gecenin güne ulaşan zamanlan için uygun bir söz değildi söylediği. Ancak, onun farklılığını bilen, onu tanıyan bir sakçının görevde olması, kabul görmesinin gerekçesi oldu.

"Bedizci..."

Hayret dolu bir sesti.

"Bu zamanda buralarda dolaşılmaz. Usunu başma devşir. Dön, geri!" dedi sakçı, "Durumlar karışık. Dön, geri! Gecenin karanlığı, dostu, yağıyı ayırmamıza engel...

"Dönemem!" dedi Talay, "Dönersem, usumu yitiririm. Bırakın çıkayım yükseklere doğru. Sıkıldım, boğuldum. Nefeslenmem gerek!"

Şaşırdılar, ama sorgulamadılar Talay'ın durumunu. Ömrünü çizmekle geçiren birine ne soracaklardı? Ondan nasıl olur da normal davranmasını beklerlerdi? Tutup bağ- lasalar, sabah beylerine hesap vermek gerekebilirdi. Usu olmayan biri belleyip, bırakmak daha iyiydi. Bedizlerle uğraşanın usundan söz edilmezdi ki.

"Geç!" dediler, başlarından savar şekilde, "Geç! Dikkatli ol! Gün ağarana kadar da dönme geriye. Oklanırsın!"

Karanlığa zor attı kendini Talay. Yalnızlığı dört elle yakaladı. Sanki kurtarıcısı olacaktı.

Gün, Kiok Tanhu'nun ordusunu at üzerinde buldu. Güneş bu kutlu orduyu savaşa hazır görünce sevinmişti mutlaka. Kiok Tanhu erkenden çadırından çıkmış, yüzünü güneşe dönmüş, üç kere eğilerek güneşi esenlemişti.^135

"Bütün güneşler, Hun budunun utkusu üzerine doğsun!"

En içten alkışıydı. Zorlu bir savaş öncesi, kuta ihtiyacı vardı.

Akın için hazırlanan son ve en kalabalık birlik yola çıkmak üzereydi. Tanhunun otağından çıkmasını ve ak atına binerek başa geçmesini, buyruk vermesini bekliyorlardı.

Geride yalnızca ordugâh yerini koruyacak bir yüzlük er ve Çinli hizmet kişileri kalacaktı.

Talay, geceyi tepede, uyumadan geçirmiş, bir tırman- mış, bir inmiş, kendine gelmeye çalışmıştı. O güne dek hiç

tatmadığı bir acı yükünü taşıyordu. Hem acuna kızıyordu hem kendisine. Doruk Kız'a kızmıyor, kıyamıyordu.

"Haklı! Çok haklı. Ben kimim, ben neyim ki?"

Karanlıkta nereye gittiğini bilmeden, düşmüş, kalkmış, yaralanmış, üstü başı perişan olmuştu. Gün doğarken biraz toplayabilmişti usunu. Şimdi, aşağıda olanları izliyordu.

Verilen görevi yapmıyordu. Çünkü ne kâğıt vardı yanında, ne de kalem. Çizmek de istemiyordu. Artık hiç çizmek istemiyordu. Bir kız, savaşçı olduğu için kendini üstün gören bir kız onu aşağılamış, küçümsemişti. Sevdanın cam, tamuyaydı. Umurunda değildi artık. Yeter ki bu aşağılanmaktan kurtulsun. Bunu nasıl yapacaktı?

"At binmeyi öğreneceğim."

Nefret ettiği, denemediği ve denemek istemediği bir şeyi bu yaşta öğrenmek...

Hun çocukları çok küçük yaşta binicilik öğrenmeye başlar.

Adeta bir oyun bellerlerdi bunu. Koyunlarm koçların üzerine binerek, düşe kalka üzerlerinde kalmayı öğrenirlerdi.

Çocukluk yaşlarım düşünüyordu. Bir kez yalnızca bir kez denemişti. Düşmüş, başım yerdeki bir taşa vurmuş ve bir daha atasmm bütün zorlamasma rağmen, yaşıtlarının bütün ayıplamasına rağmen denememişti. Şimdi...

"Yay germeyi, ok salmayı, kılıç, kargı kullanmayı, güreşmeyi..."

Bu yaşta, neredeyse genç çağlarıyla uğurlaşırken başlayacaktı bu işlere. Ne kadar başarılı olacağım bilmiyordu. Gücü yetecek miydi? Dayanabilecek miydi? Savaşçı olabilecek miydi?

Davullar vurmaya başladı. Akma yol gösteren Tuğ'un coşku dolu sesi Gök'ü titretiyordu. Aşağıdaki yüzleri seçemiyordu Talay, ama ordunun yükselen heyecanını fark ediyordu. Birdenbire yeniden bedizci kimliğine bürünmüş, bu görüntüyü çizmek arzusu ile yanmaya başlamıştı. Ama bastırdı duygularını.

"Hayır, çizmeyeceğim. Bedizciliğe son... Artık savaşçı olacağım!"

Gök gürültüsünü andıran bir ses yükseldi ordudan. Kiok Tanhu otağından çıkmış, yanında oğlu Künçin Şad ile ak atma doğru yürüyordu. Bu heybetli yürüyüşü gören erler hanlarını kutlayan seslendirmelerle inlettiler ortalığı.

"Var ol Ulu Tanhu!"

"Kut seninle olsun, Kiok Tanhu! Bizi utkulara taşı."

"Mete Tanhu'nun oğlu, yiğitler yiğidi Kiok Tanhu! Tann seni gönendirsin"

Her ağızdan başka bir ses, başka bir övgü yükseliyordu. Ta ki Kiok Tanhu atma binene dek. Bir savaşçı çevikliği ile atladı atının üzerine, Hun tanhusu. Sesler bir anda kesildi.

Akm başlıyordu. Hun ordusunun ana gücü olan Tanhu'nun has ordusu, Kartal Savaşçılarından oluşan bu seçkin birlik, altlarında zapt edilemeyen atlan, buyruk beklediler sessizce.

Sağ elini kaldırdı Kiok Tanhu. Günbatısmı im etti...

Talay, oturduğu yerde sarsıldığını hissetti. Acun, Hun atlarının ayaklan altmda inliyordu.

Kiok Tanhu Yüeçiler üzerine akma gidiyordu.

Kurgulanan savaş düşüncesi; çevirmeyi ve imhayı, Yüeçi hanını, daha doğrusu onun başını mutlaka ele geçirmeyi hedefliyordu.

Her tümenbaşı görevini biliyor, tümeni ile birlikte, tutacağı ve vuracağı noktaları hedefliyordu. O nedenle değişlik zamanlarda yola çıkmışlardı. Neredeyse on beş gün batımı öncesi yola çıkan tümenler, çok uzaklardan dolanarak, yerlerini belirledikleri Yüeçileri çevirmeyi, kaçma noktalarını kesmeyi amaçlıyorlardı. Çok büyük, çok önemli bir hareketti. Riskli bir karardı. Hun ordusu çevirmede de, saldırıda da üstündü ancak asıl etkisini bir anda yüklenmeyle, ani saldırı ile gösterirdi. Bu savaşta güçlerini bölerek büyük riske girmişti Kiok Tanhu. Eğer düşündükleri gerçekleşirse, Tanrı izin verirse, Yüeçiler, bir daha dert olmayacaktı Hun buduna.

Yüeçi hanı, Kiok Tanhu'nun uyguladığı taktiği anlayamamıştı. O kadar us sahibi değildi. Usu güçlü, bilge erler dururken, ona övgüler düzenlerin sözünü dinliyordu. Yalnız o değil, çevresindeki kimse yapılmak isteneni fark edemiyordu. Çaşıtlarının getirdiği bilgilere göre, Hun ordusu toplanmış, sonra bazı tümenler karayana, bazı tümenler de günbatısına hareket etmişlerdi. Asıl ordunun büyük kısmı Kiok Tanhu'nun yanında kalmış ve şimdi, Yüeçi iline doğru akına başlamıştı.

"Neden dağılmışlar?"

"Tam olarak bilmiyoruz Yüce Han'ım. Aralarında anlaşmazlık çıkmış olabilir. Bildiğiniz gibi Hunlarda her beyin kendi ordusu vardır."

"Kiok Tanhu'nun yanmda kalan erlerin sayısı..."

"Seksen, doksan bin er olduğunu, yani sekiz ya da dokuz tümenin bu yana doğru geldiğini söylüyor, çaşıtlarımız!"

Beklenenden az bir ordu... Mutlu olmuştu Han.

"O halde biz de, hızlı hareket eder, bu ordunun önünü keser, Kiok Tanhu'ya gerekli dersi veririz! Diğer Hun tümenleri ile daha sonra ilgileniriz."

Yüeçi ordusu da uzun zamandır hazırlıktaydı. Savaş teknikleri Hunlara benziyordu. Onlar da bozkır budunuydular. Atı iyi kullanan, güçlü yayları olan savaşçılar oldukları için önlerine kattıkları pek çok budunu yurtlarından sürmüşlerdi, kendi yurtlarına sahip çıkamasalar da...

Acun iki bozkır budununun kapışmasını izleyecekti. Var olmak ve yok olmak iki yan içinde ihtimal dâhilindey- di. Savaş, bütün açıklarını kapatana, usuyla hareket edene ve gücünü dengeli kullanana sunacaktı utkuyu.

Yüeçi ordusunun yüz kırk bin eri, atalarından dinledikleri sürgünün acısını çıkarmak için hazırdılar. Öç andları içiyorlar, yüksek sesli haykırışlarla "Öç" diye bağırıyorlardı.

"Hunlardan öcümüzü alacağız"

Görkemli Tanrı Dağlan'nm, Hun, olan bu dağların gündoğusuna düşen kısımlarında yaşamasına izin verilen Küçük Yüeçilerin de hareketlendiği duyumu geliyordu Kiok Tanhu'ya. Hun buyruğunda yaşarken bile böylesi bir savaşı düşlemişlerdi. Mademki Büyük Yüeçiler baş kaldırmıştı, onlar da büyük parçanın içinde yer almak istiyorlardı.

Demek ki ne Küçük ne de Büyük Yüeçiler ihmal edilecek, savaş iki yanı da kontrol edecek şekilde düzenlenecekti.

Savaş yalnızca bir yerde değil, çok geniş bir sahada, taraflar birbirlerini gördükçe, vurmak istedikçe sürecekti. Ta ki Yüeçiler bir yerde tutulup, meydan savaşına razı edilsin, geri çekilecek, kaçacak yer bulamasın.

İşte Kiok Tanhu bunu sağlamaya çalışıyordu.

"Yüeçi hanının kaçacak yeri kalmayacak. Altuğ yoldaşımın ve onunla birlikte uçmağa varan bin yiğit Hun erinin öcünü mutlaka alacağım. Bu öcün karşılığı Yüeçi Hanı Kitolo'nun başıdır."

Utku...

Günlerce at sürdüler. Ulaşılması gereken yere ulaşana dek birkaç küçük kavga olmuştu. Uzaktan ok salarak yürüyüşlerini engellemeye çalışan Yüeçileri yakalayıp, yok ederek ilerlediler. Bunlar Yüeçilerin yön saptırma ve kendilerini izletme amacıyla yaptıkları saldırılardı. Böyle- ce Hun ordusu ile savaşacakları yeri kendileri belirlemek istiyorlardı. Kiok Tanhu, bunda bir sakınca görmedi. Yeter ki Kitolo karşısına çıksın... Daha ilk savunma kademelerin- deyken, Hun okçuları gereken dersi vermişti saldıranlara. Hızla artlarından yetişip yok ediyorlardı Yüeçilerin artçı kalıntılarını.

Ulaklar aracılığı ile tümenler arasında duyumlaşma sürüyor, bütün ordu buyruk doğrultusunda hareket ediyordu. Günbatısındaki ve karayandaki tümenlerden Yüeçilerin ardının kesildiği bildiriliyordu. Geniş bir şekilde araziye yayılmışlar, artık yönlerini diğer yana, Kiok Tan- hu'ya yönettiği has ordunun gelişine çevirmişlerdi. Adeta süpürerek ilerliyorlardı. Şimdi amaç, Yüeçi hanını bir yerde, isterse onuntercihince belirlediği bir yerde, meydan savaşına razı etmekti.

Bunun için özel bir davete gerek kalmayacaktı. Hesaplarım yapan Yüeçi hanı, savaşmak istediği yöne doğru ilerliyordu. Uygun bir yer bulmuştu. Kiok Tanhu'dan önce gidecek, egemen araziye yerleşecek ve Kiok Tanhu'yu bekleyecekti.

Yazgı, belirginleşmeye başlamıştı. Kaçınılmaz sonuca doğru yaklaşılıyordu. Savaş olacak, iki handan, yalnızca biri kalacaktı.

Yüeçi hanı, ordusunu Hun hanının üzerine sürerken, ardından kuşatma yapan Hun tümenlerinin çemberi küçülttüğünü fark edemedi. Önüne bakıyor, arkasından bilgisi olmuyordu. Eskiden olduğu gibi, sıkıştığı anda günba- tısına kaçmak isterse, buna imkân bulamayacaktı.

İli havzasının günbatısına yakın kesiminde, iki ordu karşılıklı yer tuttu. Yüeçi ham Kitolo, erken geldiği için suyu bol, araziye egemen yüksek bir tepeye kurmuştu, savaş çadırım. Uzun bir zamam başkentten uzakta geçiren Kiok Tanhu ise aşağıdaki düzlüğe yerleştirdi otağını. Görünüşe göre Yüeçiler daha avantajlı durumdaydılar.

Aynı savaş sistemine sahip iki ordu da bulunduğu yere, sanki hiç savaşmayacakmış gibi, yer beğeniyormuş- çasına, karşıdakini görmezden gelerek yerleşiyordu. İki ayn budun, göçebe özellikleri ile yurt tutmuş, komşu olmuş gibiydiler. Birbirlerine saldırmaya niyetleri yok sanılırdı görünüşte.

Oysa gözleri, kulakları, uslan hep karşı yandaydı. En küçük bir değişimi, birlik kaydırmalarını gözleyerek, uygulayacağı savaş düzenlerini geliştiriyor, savaşçılarını ya- yabildiğince yayıyordular araziye.

Yüeçi ordusu neredeyse Hun ordusunun iki katı bir kalabalıkla orada olduğu için, Han Kitolo işin biraz da zevkini çıkarmak istercesine yavaş hareket ediyordu.

"Günlerce, aylarca hatta yıllarca burada kalabilirim! Her şeyim bol. Senden çok güçlüyüm Kiok Tanhu" demek istiyordu.

İçinden gelen ses, utkunun onun olacağını söylüyordu.

"Seni azlık ve kötü yerde yakaladım Kiok Tanhu! Büyüklüğün buraya kadarmış. Bakalım ne kadar dayanacaksın? Buraları benim toprağım. Hiç gelmemeliydin. Seni oyuna getirip üzerime çektim vie istediğim yerde savaşmaya zorunlu kıldım."

Bu düşünce Kiok Tanhu'nun işine geliyordu. O, bu savaşı kazanacağından emin, asıl niyetini gerçekleştirmek için, Yüeçilerin ardmdaki birliklerinin yaklaşması, çemberi daha da daraltmaları, savaşın sonunu etkileyecek darbeyi vururken çok yakında olmaları gereğini hesaplıyordu. Günbatısı ve karayan tutulurken, hassa ordusu ise gündoğusu ve kızılyanı kaplayacak şekilde yayılmıştı. Kitolo'yu kaçamaz hale getirmek için ihtiyacı olan zamanı kazanması

lazımdı. Bunu da yine Kitolo sağlıyordu ona.

Yüeçi hanını uyaranlar çoktu. Özellikle bu savaşa karşı çıkan Sha İli Beyi Nasuri, Hemen saldırıya geçmek için, ulak üzerine ulak gönderiyordu hanına.

"Bu beklemeler, korkarım zora sokacak bizi. Benim bildiğim Hun ordusu, bizi görür görmez saldırıya geçerdi. Kiok Tanhu'nun bir beklediği var gibi. Yüce hamm, gecikmeden saldın buyruğunu vermelidir. Hun ordusunu bir daha bu kadar azınlık durumda yakalayamayabiliriz."

Bu isteğe gülüyordu Kitolo. Üstelik bu us sahibi beyin kendisini zorlamasını saygısızlık sayıyor, savaştan sonra yaptığının karşılığını ödetmek için bekliyordu.

"Korkak!" diyordu, "Korkak! Dün, savaşa karşı çıkıyordu. Bugün, bir an önce saldırmaktan söz ediyor. İkiyüzlü korkak. Hele Kiok Tanhu'nun hesabını göreyim. Sıra sana da gelecek!"

Ordugâhlar ok menzillerinin dışındaydı. Birbirlerine benzer savaş yöntemleri ile savaşan iki bozkır ordusunun, menzilleri birbirine yakın olan yaylarını etkili bir şekilde kullanmaları için, yaklaşmaları gerekecekti.

Han Kitolo'nun yanmda bulunan beyleri, aynı onun gibi utkuyu garanti gördükleri için yeni düzenler denemesini istiyorlardı. Onlara kalırsa orduyu kırdırmanın anlamı yoktu. Çünkü Hun ordusu, önünde sonunda kaçacaktı. Onları Ötüken Yış'a kadar kovalayacak erleri olmalıydı.

"Hunlar sabırsızdır!" diyorlardı Yüeçi hanının bölün- leri, "Beklemeye dayanamazlar. Mutlaka ve hızla saldıracaklar! Biz yerimizde kalırsak onları avlarız. Güçlü yaylarımızla, yanımıza yaklaşmadan yere sereriz çoğunu. Böylece daha az yitik veririz! Ordumuz daha sonrası için gerekecek! Bu nedenle, savunmada kalalım."

"Bekleyeceğiz!" diyordu keyifle, Kitolo, "Bekleyelim ve avlayalım Hunları. Çok haklısınız. Dayanamayıp saldıracaklar. Kolay bir av olacak. En sonunda Kiok Tanhu'ya kaçacak ya da elime

düşecek!"

Sonra da ekliyordu.

"Kaçması daha iyi olur. Onu Ötüken Yış'a kadar kovalayacağım. Belki de Çin huang-disine sığınır!"

Ardmdan neşeli kahkahasını koyuveriyordu ortalığa. Erleri onun neşesine ortak oluyorlar, moralleri yükseliyor ve sabırsızlanıyorlardı.

"Efendimiz!" diye müjdeyi veriyordu, hanına hoş görünmek isteyen bölünlerden bir diğeri, "Hun ordusunun bulunduğu yerde çok az su kuyusu var. Savaş uzarsa susuz kalır, dayanamazlar! Daha şimdiden sıkıntıya düşmüşler."

Doğruydu söylediği. İlk anda bunu, Uluayguçi Guray Apa da fark etmiş ve Kiok Tanhu'yu uyarmıştı.

"Eğer savaş uzun sürerse, savaşçılarımız zora düşebilir!"

Kiok Tanhu ise net ve kısa konuşuyordu.

"Merak etme Apa, savaş kısa sürecek!"

Kiok Tanhu'nun otağı Yüeçi hanının ki ile karşılaştırılamayacak kadar görkemliydi. Hun devletinin varsıllığını ortaya koyuyordu, bu gösteri de. Sakçı yerlerinde alman önlemlerden, kurulan engellerden ve tuzaklardan sonra, adeta oraya yerleşik gibi bir yaşam yaşamaya başladı Hunlar. Karşılarındaki yağılarına aldırmadan...

Gizlice gönderilen ulakların getirdiği bilgilerle mutluydu Kiok Tanhu. Oraya geleli, günbatısmda üç gün batmış, hiçbir saldırıda bulunmamıştı. Yüeçi hanı, onun böylesi bir sabrı göstermesine şaşırıyor, beklediği olmadığı için kızıyordu. Üstelik Kiok Tanhu, sanki saldıracakmış gibi, bir tümen eri hareketlendirip atlandırıyor, Yüeçiler bu hareketi görünce hemen karşılık vermeye hazırlanıyor ancak Hun erleri atlarım gezdiriyormuş gibi kısa bir koşudan sonra ordugâha dönüyorlardı. Hun hanı, kendisinden hiç beklenmeyen şeyler yapıyordu.

Çünkü biliyordu ki eğer saldırırsa, bozkır savaş düzenini en az Hunlar kadar iyi uygulayan Yüeçiler, bunun önlemini alacaklar, savunmada kalıp Hunlara çok yitik verdireceklerdi.

Yüeçi hanının artık sonuna gelen sabrıyla, "Daha fazla beklemenin anlamı yok. Hunlar saldırmıyorsa, biz saldıralım! Kiok Tanhu korkuyor. Varıp onu ezelim" isteğini ise bir şekilde engelliyorlardı bölünleri.

"Bu hiç de iyi olmaz efendimiz. Kiok Tanhu'nun, sizi kızdırıp düşüncelerinizin dışmda hareket etmenizi sağlamasına izin vermeyiniz. Beklemek yararımızadır. Yakında susuzluktan kırılacak, Hun ordusu"

Beklediler. Geçen her gün, Kiok Tanhu'nun yararına çalıştı. Yüeçilerin çevresindeki Hun çemberi gittikçe daraldı. Bütün kaçış yollan tutuldu. Han Kitolo bunun farkına varmadı.

Bölün Chung Hang-yüeh, Kiok Tanhu'nun güvenini kazanmış, birkaç gün önce ayguçi orununu almıştı. Üstelik sözleri ile diğer Hun soylularının ve beylerinin de gözüne girmeyi başarmış, bu nedenle aldığı orun yadırganmamış- tı.

Hun töresi, us üstünlüğüne büyük değer verirdi.

Gergin bekleyiş günlerinden birinde, han otağında...

"Yakında, çok yakmda Yüeçiler diye bir derdi olmayacak budunumun!" diyordu Kiok Tanhu. "Yüeçileri yendikten sonra uzun bir zaman daha günbatısında kalmayı, buraları tamamen temizlemeyi düşünüyorum. Aynı ulu atam gibi önce günbatısı ve karayan sonra gündoğusu ve kızılyan... Bir zaman sonra savaşacak kimse kalmayacak ve ben savaşçılarımın tamamma Çin ipeğinden elbiseler giydireceğim!"

Bu sözleri mutlu gülümsemelerle karşılanıyordu otağda. Çin ipeğinin dayanılmaz çekiciliği, yumuşaklığı ve bedene verdiği huzur düşünülünce, hoşa gidiyordu. Oysa Çin, Hunlarla savaşabilmek, onlara denk ordular çıkarmak için bunun tam aksini yapıyordu. Ordusunu, pusatlarını, giysilerini ve savaş düzenlerini Hurdan taklit ederek yenilemeyi düşünüyordu. Birkaç Hun soylusu daha izin alıp, Han'ın gönlünce konuştuktan sonra, Kiok Tanhu dönüp yeni Ayguçisi, Yüeh'e fikrini sordu.

"Ne dersin bu işe Yüeh Ayguçi, Çin, bizim ipek ihtiyacımızı karşılayabilir mi?"

Artık bir Hun olsa da, kendine has anlatımını değiştiremeyen Yüeh, derin bir nefes aldıktan sonra, bazı gerçekleri seslendirdi han katmda. Söyledikleri çok önemliydi ve dikkatleri üzerinde toplamayı yine başarmıştı.

"Ulu Tanhu bilirler ki, Hunlann kişi sayısı, Çin budunun kişi sayısı ile karşılaştırılamaz. Han'ım izin verirse bu konuyu açıklayayım: Hun budunun tamammı, bütün kişilerinizi toplasanız, Çin'deki bir kentin nüfusuna ulaşamazsınız. Yani Hun erleri gibi savaşsalar, Çin ile hiçbir budun baş edemez. Bakın, Hun erleri gibi savaşsalar, diyorum. Peki, Çin çerisi neden Hun erleri gibi savaşamaz? Çünkü Hun gibi yemez, içmez ve giyinmez. Onların pusatlarına sahip değildir. Yaşantısı da hiç benzemez, Hunlara. İşte bu durumdur Hurdan üstün ve güçlü kılan."

Çok anlamlı sözlerdi. Otağdaki soylular başlarını sallayarak doğruladılar Yüeh'i.

"Siz Ulu Tanhu, eğer töreyi değiştirirseniz, Çin ipeğine boğarsanız, Hun ilini. Hun erleri rahata alışırlarsa, olacaktan düşünmek istemiyorum. Hun budun, Çin'e ne kadar özenirse, benzerse, Çin'i taklit ederse o kadar yitirecektir. Çin'in en büyük özelliği, çekindiği budunları kendine benzetmek ve rahata alıştırmaktır. Evet, Çin, sizin bütün ipek ihtiyaçlarınızı karşılayacaktır. Hatta bizi kendine benzetene, özümüzden uzaklaştırana kadar bütün isteklerimizi fazlası ile gönderecektir. Şu an Çin'de üretilen ipeğin çok azı yeter bu iş için. Gelecek ipekle, her Hun'un kat kat ipek giysisi olabilir. Ama bu tamamen Çin'e bağlanmak anlamına gelecektir. İpek, yumuşatacaktır Hun erlerini. Çin'e bağlılık, onun ipeğine tutku, yok olmak demektir."

Çin sarayında, Çin düzenini iyi öğrenmişti. Şimdi bunu anlatıyor, dikkatleri çekiyordu. Söylediği gerçekler, ilgiyle dinleniyordu.

"Hunlar kentlerde, çatılı evlerde yaşamıyor. Arazi ile haşır neşirler. Her an at üzerinde olmak zorundalar. Sürülerinin peşinde dağ, ova gezerler. Giyecekleri de bu yaşama uygun, dayanıklı ve koruyucudur. Düşünün bir Hun erinin ipek giysiler içinde, atının üzerinde olduğunu, sürüsünün peşinde, ağaçların, çalıların arasında dolaştığını. İpek elbise ne kadar dayanır ki? Bu zorlu yaşama, bozkırın beklenmedik olaylarına karşı ipek giysi ne işe yarar? Ben bunu kendimden biliyorum Ulu Tanhu. Geldiğim günlerde giydiklerimle dolaşmaya kalktığımda, çok sıkıntılar çektim. Ne zaman ki Hun gibi giyinmeye başladım, anladım giysilerinizin değerini."

Gülüşme sesleri duyuldu. Han'ın da hoşuna gitmişti bu anlatım. Düşleyince çok komik oluyordu. İpek giysileri ile bir çoban... Aslında Çin'den gelenler ilk anda çok yadırganır, erkeklerin süslü püslü giysiler içinde dolaşması, ipek başlıkları, kuşaklan, dikkat çekerdi. Elbette zamanla Çin'den ipek geldikçe bir de Hun ilinde yaşayan Çinli sayısı arttıkça alışıldı bu duruma.

Doğrulan söyleyen bir Çinli... Otağda Han'ın huzurunda hiç çekinmeden konuşan, Hun budunun iyiliği için güzel sözler söyleyen bir Çinli...

Yüeh'in geçmişinde Hun soylu atalan olsa da Ötüken Yış'a gelene dek bir Çinli gibi yaşamıştı. Şimdi Hun olmayı seçmiş, bunun için debdebeli saray yaşamını, Çin ipeğini, rahatı ve kent yaşamını terk etmiş, bir Hun olmuş, gerçek bir Hun gibi düşünerek Han'ını uyarıyordu. Bu sadakat övgüye değerdi.

"Keçe, Hun için bulunmaz bir nimettir. Kürklü ceketlerimiz, uzun, ata binmeye uygun, iki yandan yırtmaçlı yalmalanmız,^13*’ deri pantolonlarımız... Kaim ve sağlam kemerlerimiz. İnanın bana yakm bir gelecekte, Çin ordusunun tamamı bu giysilerden edineceklerdir."

Bu sözü şaşkınlık yarattı. Yaşlı bir Hun beyi yineletti bu sözü.

"Yani diyorsun ki, Çinliler bize benzemeye çalışıyor!" "Evet! Çin, ordusunu Hun ordusu benzeri yapılandırma çabasma girecektir çok yakm bir çağda. Başka da çaresi yoktur. Ki düşünün onlar bizimle baş edebilmek adına bize benzemeye çalışırken, biz Çin ipeğine boğulursak..."

Artık "Biz" diyordu, kendini Hun olarak gördüğü için. Ama gerçekten çok konuşuyordu. Lafı çok uzatıyor, kısaca anlatabileceği konuları dallandırıp budaklandırıyordu. Sözünü sonlandırmaya niyeti yoktu.

Düşündüren, merak uyandıran sözlerdi. Yaşarken dikkat edilmeyen ayncalıklann önemini vurguluyordu.

Uluayguçi Guray Apa, Han'dan izin alarak sözünü böldü, Yüeh'in.

"Ulu Tanhu, bilge ayguçi çok güzel şeyler söyleyip, doğrulara dikkat çekerken ve bizim Çin'e özenmememizi, ipeğine kanmamamızı hatırlatırken, acaba kendisi, Çinli gibi konuşmayı bırakmak konusunda ne düşünüyor"

Bu söz, gülümsemelere yol açmıştı. Yüeh Ayguçi de gülüyordu.

"Çok halısınız Uluayguçi. Ben de farkmdayım bu alışkanlığımın. Bunca zaman sonra kolayca bırakabileceğimi sanmıyorum, ama biliyor musunuz ki ben zaten kısa konuşuyorum. Eğer Çin sarayında olsaydık..."

Çok zaman ciddi duran Kiok Tanhu dayanamadı bu sözlere. Kahkahalarla gülmeye başladı.

"Demek ki kısa konuşmanız bu öyle mi?"

Yüzünde anlamlı bir gülümseme ile "Evet Han'ım" dedi Yüeh Ayguçi ve sanki hiçbir şey söylenmemiş gibi anlatmasını sürdürdü.

"Kiok Tanhu'm izin verirse, yiyeceklerimizden söz edeceğim."

Kendisini artık bir Hun olarak farz ettiğini belli ederek, daha fazla katıyordu işin içine.

"Hepsi uzun süre dayanan, zamana inat bozulmayan, her yerde tüketilebilen yiyecekler, adeta tek çözümdür savaşçılarımız için. Çin yiyeceklerini kullanırsak, Hun erleri aç kalır. Çünkü kısa sürede bozulur bu yiyecekler. Sonra besleyici ve güç verici de değildirler. Çok önemlidir savaşçının güçlü yiyeceklerle beslenmesi. Akma çıkan her Hun eri, avurtunda kendi yiyeceğini rahatlıkla taşır. Hun iline geldim geleli, Hun oldum olah, güç buldum kendimde. Kımıza, yoğurda, kuruta hayran oldum ben. Öylesi bir güç..."

"O halde çabuk güçlenmeye bak Yüeh Ayguçi! Çünkü karşımızda Yüeçi ordusu bekliyor ve benim savaşçıya ihtiyacım var!"

Kiok Tanhu bu sözü ile sonlandırdı, Yüeh'in sözlerini.

Gülüyordu, ama çok hak vermişti yeni ayguçiye. Hun, Hun olarak kalmalıydı.

Günbatısında üç güneş daha battığında...

"Yüeçi ordusu hareketlendi. Atlanın!"

Bu buyruk dilden dile yayıldı.

Yüeçi Ham Kitolo daha fazla bekleyememiş, bölünle- rinin bütün uyanlarına rağmen ordusuna saldın buyruğu vermişti. Hunlardan beklediği hamleyi kendisi yapmış, düşüncesini değiştirerek ordusunu saldın düzenine sokmuştu. Belki daha önce yapsaydı bunu, o zamanlar henüz kuşatmayı tamamlamamış olan Kiok Tanhu, en azından geri çekilirdi. Ama şimdi, her şey hazırdı.

İlk anda elli bin atlısını ileri sürdü, Han Kitolo. Kiok Tanhu'nun ne yapacağım merak ediyordu.

Yaklaşan Yüeçi atlılan, ok menziline girer girmez üzerlerine yağmur gibi ok yağmaya başladı. İlk kırılmalardan sonra, Yüeçiler de ok salmaya başladılar. Öyle ki oklar havada çarpışır oldu. Adeta Gök'ü kapladı, gölgeledi yeryüzünü.

Atlanan Hun erleri karşı saldırıya geçtiler.

Sökmenler...

Canını hiçe sayan erlerdi, sökmenler. Saldıran yağı gücünü, ilk anda karşılayan, onlara bent olarak hızlarını kesen, eğer mümkün olursa, yağı hatlarını yaran, fedakâr savaşçılardı. Büyük bir gururdu sökmen olmak. Budun için, ordu için kendisini feda etmek... Çoğu daha ilk saldırıda uçmağa varan bu yiğitler, utkunun öncüsü erlerdi.

Sökmenlerin hareketi, bir anda set oldu Yüeçi ordusuna. Hızları kesildi. Derken Hun erlerinin kurt uluması şeklindeki ürkütücü haykırışları başladı. Ortalık inliyordu adeta. Yüeçiler bu sesleri daha önce de duymuşlardı. Etkilenmemeleri mümkün değildi.

Tam bir bozkır savaşı başlamıştı. Karşılıklı vurma ve çekilme hareketleri, görsel bir güzellik katıyordu savaşa.

Yüeçi hanı, etkin olmak için, fazla beklemeden ikinci elli binlik ordusunu savaşa sürdü. Yüz bin Yüeçinin saldı- nsı ilk anda etkili olmuştu. Çünkü Kiok Tanhu'nun ordusundan kalabalıktı bu sayı.

Hun ordusu bildikleri savaşı yaparken, Yüeçi ordusu oyuna gelmemek için dikkatliydi. Uzun süreli savunma yapmak iki tarafında işine gelmezdi.

Yedekte bekleyen iki Hun tümeni, sağ yandan ok salarak daldılar Yüeçi ordusunun içine. "Böğürleme" denilen bu hareketi çok ustalıkla yapmışlardı. Yüeçilerin ilerlemelerini durdurdukları gibi onları yarmayı da başardılar. Sonra ani bir hareketle, yine ok salarak geri çekilip yeniden döndüler. İlk çekilmelerinde boş bulunup onları takip eden Yüeçiler yüz yüze bu erlerle geldiler. Bir anda Yüeçi ordusunun orta kesiminin boşaldığı görüldü.

Kiok Tanhu bu boşluktan, kalan altı tümeninden dördünü saldı Yüeçi ordu merkezine. Yanında bulunan Kartal Savaşçıları da bu hareketin içinde henüz yer almamıştı. Onları yedekte bekletiyordu Kiok Tanhu.

Han Kitolo'nun, üzerine doğru at süren erlerden ürkmesini ve yanlış kararlar almasını bekliyordu. Fazla beklemeye gerek görmeyen Yüeçi hanı yanmda kalan savaşçılarını, üzerine doğru gelen Hun erlerini karşılamak üzere ileriye sürmek zorunda kalmıştı. Çok az sayıda korıuması vardı artık. Bu büyük bir hata oldu onun için.

Yeni bir sökmen binliği, saldırıya geçen Yüeçileri biçmeye başladı. Uçmağa hazır bu erler, beraberlerinde ne kadar yağı götürürlerse, bunu kâr biliyorlardı. Acun, uçmağa bu kadar meraklı erleri başka bir orduda göremezdi.

Kısa bir zaman sonra, çekilme oyununa girdi, Hun erleri.

Hun tümenlerinin başarılı oyunu ile ilk saldırıdan sonra kenarlara yönlendirilen Yüeçiler, önlerinde kaçar gibi hareket eden Hun atlılarını kovalamayı bıraktılar ve geri döndüler. Çünkü yapılmak isteneni anlamışlardı. Hun ordusu, güçlerini dağıtıyordu. Bildikleri bu yöntemle çembere alınacaklarını fark etmeleri ile geri dönmeleri çok etkili oldu. Yüeçi merkezine saldıran Hun ordusu, geri dönen Yüeçilerin arasında kalmış, yanlardan darbe almıştı. Kiok Tanhu'nun dört tümeni iki yandan gelen güçlü saldın sonucu arada kaldılar ve kırılmaya başladılar.

Bu durum sıkmtı yaratmıştı Hun ordu merkezinde. Kiok Tanhu yanındaki has ordusunu, Kartal Savaşçıları'nı savaşa sokarsa yalnız kalacak, elinde yedek kuvveti kalmayacak, daha da zor duruma düşecekti. Yüeçi Hanı Kitolo gördüğü görüntüden memnun, savaşı kolayca kazanacağına şimdi daha fazla inanır olmuştu ki durum böyle sürerse Kiok Tanhu'nun işi zordu.

Oysa Kiok Tanhu hesabını yapmıştı. Yanındaki Kün- çin Şad'a buyruk verdi.

"Biraz zaman kazanmamız gerek. Kartal savaşçılarından beş bin eri alıp sol yandan yüklen Yüeçi merkezine!"

"Buyruk, Tanhu'nun"

Künçin Şad, beklemeden buyruklarını sıraladı ve açıktan at sürerek beş adet Kartal Savaşçısı binliğinin başında doğrudan Yüeçi Hanı Kitolo'nun bulunduğu yere doğru yüklendi.

Kartal Savaşçılarının savaşa girmesi her şeyi değiştirirdi. Acunda eşi olmayan bu savaşçılar her şeyleriyle farklıydılar. Savaşırken çıkardıkları sesler Gök'ü tutuyordu. Beş binlik, adeta beş tümen kadar iş görürdü. At üzerinde olmadık maharetler göstererek saldıkları oklar asla hedefini şaşmazdı. Bütün budunların orduları çekinirdi Kartal Savaşçılarından.

Fark bir anda ortaya çıktı. Sanki bıçakla yanlmışçasına yol açıyorlardı beş bin Kartal Savaşçısı. Yüeçi ordusu aralarına giren bu başyelin erlerinin şaşkınlığı ile bocalarken, asıl darbenin zamanının geldiğini düşünen Kiok Tanhu, alev okları ile Yüeçi ordusunun gerisinde bulunan kuşatma tümenlerine saldırı buyruğunu bildirdi.

Günbatısında ani bir hareketlenme oldu. Çevirmeyi tamamlayan ve buyruk bekleyen Hun tümenlerinden ikisi sağ yandan hızla böğürleme yaptı, Yüeçi ordusuna. Beklenmedik bir kuvvetin varlığı bütün dengeleri altı üst etmeye yetti. Yüeçiler sarıldıklarını hâlâ düşünmüyorlar, ama bu yedek kuvvetin nereden çıktığını merak ediyorlardı.

Han Kitolo, çevresindeki yedeklerini savaşa sokmuştu. Zayıflayan sağ kanadını diğer yandan çeri yönlendirerek güçlendirmeye çalıştı. Ancak başarılı olamadı. Yüeçi ordusunda düzen falan kalmamıştı.

Kanlı bir savaş sürüyordu. Şan almaya çalışan erler, vuruyor, vuruluyor, yaralanıyor düşüyordu. Atlarm nallarından çıkan tozlar ortalığı görünmez etmişti. Kimse ne olduğunu, işin nereye vardığını fark edemiyordu.

Kiok Tanhu, çevirmedeki diğer kuvvetlerini savaşa sokmadı. Buna gerek yoktu. Bütün düşünceleri tutmuştu. Onların görevi Yüeçilerin kaçışını, geri çekilmesini engellemekti. Yüeçi hanına büyük bir sürpriz hazırlamıştı.

Yüeçi ordusu kırılıyordu.

Güneş batarken, iki ordu da geri çekildi. Karanlık, savaşmalarma engeldi. Yüeçi ordusu yenilmiş ancak teslim olmamıştı. Gece karanlığında kaçamazlarsa, gün doğduğunda kaldıkları yerden sürdüreceklerdi kavgayı.

Han Kitolo başını veriyor.

Savaş uzun süreceğe benzemiyordu. Üstünlüğü ele alan Hun ordusu; karşısmda sıkışmış, kaçacak yeri kalmamış olan Yüeçi ordusunun çaresiz karşı koymalarma, daha sakin ve us dolu saldırılarla yanıt veriyordu. Saldırıyor, okluyor, geri çekiliyor, yeniden saldırıyor... Savaşm kazanıldığının farkındaydı Hun erleri.

Yüeçi çerileri bütün hünerlerini gösteriyor, savaşmayı sürdürüyorlardı. Umutsuz da olsalar direniyorlardı. Birbirini tanıyan ve bu savaşın bir ölüm kalım işi olduğunu bilen iki budunun savaşçıları, eşsiz bir kavganın öğeleri olmuşlardı.

Başlangıçta Yüeçiler üstün görünmüş, hatta hanları, erken utku mutluluğuna kapılmıştı. Ancak unuttuğu konu, karşısındakinin, Kiok Tanhu'nun yönettiği Hun ordusu olduğuydu. Acunu titreten Hun ordusu...

Üstünlüğünü gittikçe artıran Hun erleri, Yüeçileri sürmeye başlamış ve sonunda geri çekilemeyeceği noktaya taşımıştı.

Kaçmaya dönük olarak harekete geçtiklerinde ise...

Ardmın tamamen sarılmış olduğunu ancak o zaman anladı Kitolo. Bu savaştan, bu alandan çıkış yoktu. Öyleyse direnmeli, savaşmalı...

Bir an gelip kazanma ihtimali de kalmayınca, Yüeçiler, yalnızca hanlarını korumak için savaşmaya başladılar. Bu da onlara direnme gücü veriyordu. Çaresiz ve sonuçsuz bir direnme olsa da.

Üçüncü gün, Hun ordusu var gücüyle yükleniyordu. Asıl düzen savaşlarını bu güne saklamış, Kiok Tanhu din- lenik yedek kuvvetlerini gerektiği yerden savaş alanına sürmüş, yorulan erlerini ise geri çekmişti. Kitolo'nun böyle bir şansı yoktu.

Talay, Yüeçiler savaş alanında artık kıpırdayamaz, saldın yapamaz hale geldiklerinde ulaştı savaş alanına. Orada olması gerektiğine birdenbire karar vermişti. Doruk Kız'm koşarak gittiği bir savaştan geri kalmaması gerektiği de bir gerekçe olarak usundaydı. Bedizci de olsa, savaş zamanı görevini yapmayan bir Hun eri olarak anılmak istemiyordu. Nasıl bakardı kendisine güvenen Doğan Binbaşı'nm yüzüne. Nasıl yanıt verecekti Doruk Kız'ın onu aşağılayan gözlerine. Savaşçı olmaması savaştan uzak durmasmı sağlayacak bir sebep oluşturmuyordu. O da görevini yapmalıydı.

Bekleyen onluk koruma birliği yol boyunca eşlik etmişti Talay'a. Çizim eşyalarını arabasına yükletmiş, sürücüsü eşliğinde yola çıkmıştı.

Bunu yaptığına hiç pişman olmayacaktı.

Gördükleri, onca şey görmüş, hiçbirine şaşırmamış be- dizciyi, şaşırttı. Akan kanın, yiten canın haddi hesabı yoktu. Destan yazanlarm çocukları, yeni bir destanı işliyorlardı acunun dağma taşma. Günlerdir tek bediz çizmemişti, ama artık duramadı çünkü duracağı zaman değildi. Başladı gördüklerini kâğıda dökmeye. Tepeden tepeye dolaşıyor, gördüklerini çiziyordu. Savaşçı olma düşüncesi usundan silinmese de asıl görevi buydu onun.

Son yüklenmeydi. Bütün hatlarda çökmüştü Yüeçiler. Kiok Tanhu, atının üzerinde, bu kutlu görüntüyü gururla izliyordu. Buyrukları yerini buldukça, son, yaklaşıyordu. Sürekli yinelediği buyruğu, "Kitolo'nun başmı istiyorum!" oluyordu. Savaşçılar artık Kitolo'yu ele geçirmek için yarışıyorlardı.

Yüeçi Hanı Kitolo yenilmişti, ama yenilgiyi kabul etmek istemiyor, erlerinin kırılmasına izin veriyordu. Oysa çıkış noktası kalmamıştı.

Hemen yakınında, onu bu savaştan ve Hunlara saldırmaktan menetmeye çalışan Sha İli Beyi Bilge Nasuri, seslendi.

"Artık direnmek boşuna Han Kitolo! Bundan sonrası Yüeçi erlerinin toptan yok olması demek. Buna hakkm yok. Teslim bayrağını çekelim. Hun hanları, aman dileyenlere kılıç düşürmezler. Biz teslim olduğumuz anda savaş bitecektir! Boşuna kırdırmayın erleri!"

Ona doğru acı bir bakış fırlattı Kitolo. "Sana göre hava hoş!" der gibiydi. Biliyordu ki bu savaşm sonunda ne olursa olsun yaptıklarının bedelini ödeyecek.

Savaşı sürdürerek yazgısma engel olmaya çalışıyordu. Umut, ulaşılması yakm bir gelecek olarak hemen orada gibiydi. Bir umut arıyordu tutunacak.

Güneş tepeyi aştığında, Hun yiğitleri, Kitolo'nun savaş çadırının birkaç yüz adım önüne kadar ulaşmışlardı. Hanlarını korumaya çalışan Yüeçi savaşçıları direniyorlardı.

Yaşı geçmiş Nasuri Bey, daha fazla duramadı yerinde. Bu savaşın son savaşı olmasına karar vermişti. Gördükleri kanını kabartmış, izlemek yerine içinde bulunması gerektiğini düşünmüştü. Böylesi bir sonu hak etmediğine inandığı budununa, canını armağan edecekti. Böylece unutulmazlara karışacak, belki bir gün adı yiğitler arasında anılacaktı.

Elinde kılıç, yanındaki erleri ile birlikte ileri atılırken seslendi Yüeçi hanına.

"Bunun sebebi sensin Kitolo! Kiok Tanhu'ya yanlış yaptın! Bedelini bütün Yüeçi budunu ödeyecek. Yazık."

Öleceğini biliyordu, ama hiç olmazsa erlerinin arasında, savaşırken ölecekti.

Nasuri Bey'in çıkışı Hun erlerinin göğsünde bir anda eridi. Yaşamı, yiğit kılıçlarının gölgesinde sona ermişti. Us sahibi, yiğit bir Yüeçi beyiydi. Bu sonu önceden görmüş ama engel olamamıştı.

Bolünü, onu sürekli olarak kışkırtan, Hunlara karşı gelmesine sebep olan Yüeçi bolünü yaklaştı, Kitolo'nun yanına.

"Her şey bitti efendimiz! Kaçmaksınız!"

Başka da çare görünmüyordu. Geriden de sarılmışlardı, ama bir çıkış yolu bulunursa... Savaşı ve tahtını bir yana bırakmış, canını kurtarma derdine düşmüştü, Kitolo. Çevresindeki korumalarına seslendi.

"Haydi! Gidiyoruz! Çemberi yarın!"

Yine de bir umut olur, yeniklerin içinde. Gururlu hanlar, her şeyin bittiğini bir türlü kabul etmek istemezler. Bir tansığın doğmasını beklerler ki bu asla mümkün olmaz. Kendilerince çözümler üretirler. Kaçacaklar, yeniden ordu toplayacaklar ve geri dönüp öçlerini alacaklardır. Bulacak- lan her çıkış, öç için açılmış kapıdır sanırlar. Kitolo da yaptı bu yanlış hesabı. Aslında yaptığı bütün hesaplar yanlıştı.

"Gidiyoruz!"

Atını karayana doğru sürdü Kitolo. Yüeçi erleri, hanlarının kaçışını gölgelemek uğruna Hunlann önünde, bedenleri ile engeller oluştururken, sadık korumaları Kito- lo'yu kurtarmak için çırpınmaya başladılar.

Bir boşluk bulup uzaklaşmak, yeniden tutunmaktı yaşama.

"Gitmeliyim! Budunum benim yanımda olacaktır. Bir ordu kurar ve bu savaşın öcünü alınm Kiok Tanhu'dan."

Gidemedi Han Kitolo. Savaş alanını terk edip ikinci bir şans yaratma adımlan önlendi. Kiok Tanhu'nun öç düzeni engelledi, Kitolo'nun öç düzenini. Yalnızca beş yüz adım sürmüştü atım ki...

"Dur! Hun Tanhusu Kiok Tanhu adına, dur ve teslim ol!"

Geriyi tutmuş Hun erleri onu bekliyorlardı. Son anda bir kaçış kurgusu yapacağım biliyorlardı.

Durdu Kitolo. Usuna o an gelen çözüm teslim olmak ve Kiok Tanhu'dan bağışlanmayı dilemekti. Atından inip diz çöktü ve kılıcım teslim etti yüzü, gözü kan içinde, savaşm en keskin yerlerinde görev almış, Hun binbaşısına.

"Teslim oluyorum!"

Oysa bilmiyordu ki kendisi ile ilgili tek bir buyruk verilmişti.

"Kitolo'nun başım istiyorum!"

Kötü bir görüntüydü. Bir hanın can korkusu ile diz çökmesi.

Kiok Tanhu'nun buyruğunu yerine getirdi binbaşı. Yanındaki erlerine buyruk verdi. Beceriksiz hanın kollan tutuldu ve oracıkta, kendi kılıcı ile başı uçuruldu. Bir kargının sivri ucuna takılıp savaş alanına götürüldü. Bir yandan da bağınyordu savaşçılar.

"Han Kitolo öldü"

"Han Kitolo'nun başı..."

Savaş durdu. Kitolo öldüğüne göre Yüeçi erlerinin direnmeleri gereksizdi. Atlarmdan inip, kılıçlarını bıraktılar. Hun ordusuna boyun eğdiler.

Savaş sona ermişti.

O andan itibaren yaralar sarılmaya başlandı.

Kiok Tanhu çok zorlu bir savaş vermiş, kazanmıştı. Onu bu utkuya ulaştıran beylerini kutladı. Yarası olmayan Hun eri yok gibiydi. Güç, emek, ahn teri, kan ve sonuç...

Kitolo'nun başı getirildi.

"Ulu Tanhu, Yüeçi Hanı Kitolo'nun başı, buyruğunuz üzere alındı..."

Gözleri, kan içindeki başta...

"Kıyınını buldun!" diye bağırdı Kiok Tanhu, "Hun'a ölüm biçmeye kalkanm, sonu böyle olur!"

Bir han için, bir başka hanın başmı almak çok önemlidir. Hem de böylesi bir savaştan sonra... Utkunun, kazanmanın çok üzerinde bir durumdur.

Gururluydu Kiok Tanhu. Atası Mete Tanhu, Yüeçilerle çok savaşmış, onları kerelerce yenmiş ancak hanlarını ele geçirememişti. Her seferinde kaçmak için bir yol bulmuştu yendiği han. Kiok Tanhu bunu başarmıştı. Şimdi yapılması gereken belliydi. Hakkım kullanacaktı. Artık yaşadıkça sahip olacağı, Kitolo'nun başı, Gök'e çıktığında onun tutsağı olmayı sürdürecekti.

"Gerekeni yapın!"

Talay, savaştan sonra gördüklerini çizerken şaşkındı. Duyulanla, anlatılanla hiç ilgisi yoktu yaşananların. Çizdikçe tinini savaşçılığa daha yakın hissediyordu. İçinde dayanılmaz hale gelen bu isteğin odlayıcı Doruk Kız'ı gözleri arıyor, onun nerede olduğunu sormaya cesaret edemiyordu. Bulsa, görse ne olacaktı ki? Talay'ın kapanması mümkün olmayan yaralan depreşecek... O, yine savaşın, yiğitliğin gururu ile küçümseyerek bakacaktı Talay'a. Belki önünde poz verecek... Gözlerinin içine bakacak...

"Çiz, Bedizci Talay! Savaşan bir yiğidin, kan içindeki bedenini çiz! Yaralarım gururumdur, çiz. Sakın bir tekini eksik koma. Senin asla ulaşamayacağın bir doruktayım ben. Savaşı bizim gibiler kazanır, sen ise ancak çizersin!"

Sanki karşısındaydı, Doruk Kız.

"Ben olmasam, benim gibi bedizciler olmasa, kaydetmesem, dağa, taşa çizmesem olanları, kimin bilgisi olacak yaptıklarınızdan? Kim büecek sizleri? Unutulup gideceksiniz. Az iş yapmıyorum ben. Bana minnet duyacağınıza..."

Kendini kaptırmış, dalmış gitmişti. Düşüncelerinde haklı olduğunu biliyordu. Şu an geleceğe elleriyle kayıt düşüyordu. Unutulmaz kılıyordu bu büyük utkuyu.

"Çizeceğim elbet. Tanrı armağanı bir yetenek bu! Benim görevim... Herkes bedizci olamaz!"

"Herkes savaşçı olamaz!"

Kulaklarında yankılanan bir ses... İnatla yanıt verdi ona.

"Olur! Eğer Hun'sa olur. Er ya da geç kalmak önemli değil. Bak göreceksin, ben de savaşçı olacağım!"

"Olamazsın!"

Savaş alanları, savaşırken bir başkadır. Savaştan sonra bambaşka...

Görevli erler, uçmağa varan yiğitleri uygun şekilde son yolculuğa hazırlıyorlardı. Hun budunun ulu kamları, bir yerlerden çıkıp gelmişler, yiğit tinlerin Gök'e çıkışma tanıklık etmek, onlara yardımcı olmak için Gök ayinlerini sürdürüyorlardı.

O sırada bulundu Doruk Kız. O kadar çok yiğit göçmüştü ki acundan, onun eksikliğini fark etmemişlerdi. Doruk Kız da Gök'e uzanan kutlu kervanın bir üyesi olmuştu. Bir başka acı duydu onu görenler. Onca er arasında, bir kutlu kız... Belki onu izleyip gelen yiğit Hun kızlarından başkaları da vardı, uçmağa varan. Onun mutlu yüzünde gördükleri ışık, yol gösterici bir ışıktı. Atalarından gelen, geleceğe uzanacak bir korkusuz tin halinin yansımasıydı.

"Biz Gök'ün erleri, tinimiz şen ve mutlu... Asıl ait olduğumuz yere gidiyoruz. Acunun yalancı tutkularından uzak... Savaşarak kazandığımız kutsallığı yaşamaya. Bizden sonrakilere öğüdümüz olsun. Yurt, bayrak, budun söz konusu olunca, sakınmayın canınızı. Can, ne ki yüce değerlerin yanında... Zaten borcumuzdur Tanrı'ya!"

Son değildi. Yeni bir başlangıçtı. İnandıkları gibi yaşayanların, inandıkları gibi terk edişiydi acunu. Uçmaktı, yükselmekti, destan olmaktı.

Sımsıkı kavradığı kılıcı hâlâ elindeydi. Yüzünde bir tatlı gülümseme, onu götürmeye gelenlere gülüyor olsa gerekti. Bir kargı saplanmıştı tam yüreğine. Kimseye vermeye kıyamadığı yüreğini, kimsenin sahiplenemediği, kazanamadığı yüreğini, Gök kazanmıştı. Mutluydu Gök. Böylesi bir kazançtan kim mutlu olmaz.

Atasına duyum saldılar.

"Doruk Kız uçmağa vardı!"

Yaralı olduğu için sayrı çadırında yaralan emlenen tü- menbaşı ilbay, başını eğdi ve şöyle mınldandı.

"Görklü Tann'm! Oğul vermedin bana! Yiğitler yiğidi bir kız verdin. Onunla gururlandım, övündüm. Ama sen daha çok sevdin ki, yanma aldın. Ne olur kızımı iyi ağırla, Gök'teki sonsuz vadilerinde! Onun gururu, övüncü bana yetecek. Hım budunun dirliği ve devamı için canını verenleri bu budun unutmaz."

Unutulmazdı destan yazanlar.

Şimdi Bedizci Talay, bu kutlu bedenin başında, gözleri yaşh, kalemini çalıştırıyordu.

Usu başından gitmişti duyumca. Ne yapacağını bilememiş, ağlamak istemiş, ağlayamamış, bağırmak istemiş, kendine yakıştıramamış...

Koşmuştu onun yattığı yere. Elinde kalem...

En güzel bedizlerinden birini yapmaya başladı, Bedizci Talay.

İçinde kabaran acının etkisi ile asla tutamayacağı bir söz veriyordu kendi kendine.

"Bu son!" dedi, "Bu son! Bir daha çizmeyeceğim! And olsun!"

Sözünü tamamlayamadı. Yerinden kalktığını gördü Doruk Kız'ın. Kanlar içindeki yüzünde acı bir tebessüm, ona acıyarak bakıyordu. Acıyarak.

"Neden?" dedi Talay, "Neden? Hâlâ acıyarak bakıyorsun bana. Çok mu kötüyüm? İşe yaramaz, beş para etmez..."

Derinden bir ses, "Söylediklerine kızıyorum. Boş yere and içmene... İşini yap. Tanrı'mn sana verdiği yeteneği kullan. Kişi işine küser mi hiç Bedizci?"

"İçim yanıyor! Dayanamıyorum. Bana düşen bu mu?"

"Sana düşene razı ol. Tanrı'dan kut dile!"

Yanmda bulunanlar, Bedizci Talay'ın kendi kendine konuşmasına tanık oldular yalnızca. Onun gördüklerini görmeleri mümkün değildi.

"Ussuz" dediler seslice, "Ussuz Bedizci, işte..."

Ak bir at, kanat takmış gibi uçarak gelip kondu Doruk Kız'ın yanma. Talay inanamadı gördüklerine.

"Bakın" dedi yarımdaki erlere, "Bakın! At... Ak bir at! Uçup geldi..."

Güldüler onun gördüklerini göremeyenler.

"Ussuz Bedizci! Birazcık kan görünce, usu uçtu başından! Uçan, ak bir attan söz eder. Oysa uçup giden onun usu!"

Mutlu bir kahkaha attı, Doruk Kız. Ak atm üzerine zıpladı bir hamlede. O sırada uzakta, kalabalık erler seslendiler ona.

"Hadi Doruk Kız! Gök bizi bekliyor! Burada oyalanmanın anlamı yok."

Doruk kız şaha kaldırdı ak atı! Talay'a döndü son kez.

"Bunu da çiz!" dedi bağırarak, "İşini yap Bedizci Talay, bunu da çiz! Senin işin çizmek... Kişi işine küser mi? Tann'nın zoruna gider... Seni yaratırken verdiği yeteneği kullanmak zorundasın!"

Kutlu uçuşu, sonlanana kadar izledi Talay. Yaşlı gözlerini saklamadan ağlayarak...

Ardından çizmeye koyuldu. Kimsenin görmediği yolculuğu...

"Tanrı'm, neler oluyor bana?"

Ne zamandır gördüğü gölgelerin, doruk noktası, Doruk Kız'ın kutlu yolculuğu oldu.

Hun erleri, ağlayan bedizcinin gözyaşlanndan anladılar ki, Doruk Kız'ın uçmağa varışma yanar. "Sevdaya gülünmez" deyip sustular.

Bundan sonrası Gök kişilerine kalıyordu.

Han Kitolo'nun başı, Kiok Tanhu'ya, onun çocuklarına, onların çocuklarına, bütün bir Hun buduna hizmete hazır hale getirilecekti. Hun devleti var oldukça...

Öyle kolay ve sıradan bir iş değildi. Sıradan bir kamın yapacağı iş de değildi. Zaman yitirmemek gerekiyordu. Başsız kalan tin, kötü şeyler yapabilirdi. Başın sahibi bir handı, ama başına sahip çıkamamıştı.

"Başına sahip çıkamayan hana, baş ne gerek?"

Kiok Tanhu'ya gerekliydi bu baş. O sahiplenmişti.

Bu işin ustası ulu bir kam, davet edildi. Ulağın ulaşması, gelmesi derken bu zaman içinde otacılar emleyip korudular Kitolo'nun başını.^137

Koşar gibi geçer mevsimler. Daha dün Yüeçi ordusunu kovalayan Kiok Tanhu, yaz sonuna kadar dinlenmiş, savaşçılarını da dinlendirmişti. Ardından kızılyanda artık Hun olan bir ilde, kışlamaya karar vermiş, hemen yola çıkmıştı. Kış yaklaşıyordu. Soğuklan, açıkta ve yükseklerde karşılamak istemiyordu, Kiok Tanhu. Kalabalık ordusunu bahara kadar dinlendirecek, sonra kaldığı yerden alanlarına devam edecekti. Yüeçilerin tutsak alman erlerinden, gönüllü olarak dileyenleri ordusuna katmış, iş bilenlere iş vermiş, kalanları da serbest bırakmıştı. Onların mert savaşma duyduğu saygının bir göstergesi olarak... Hesabı Han Kitolo'ylaydı. Bu hesap görülmüştü. Baş eğen Yüeçiler, yeniden Hun olmayı kabul etmişler, Kiok

Tanhu'nun buyruğuna girmişlerdi.

Kitolo'nun başmm orada kalması, alındığı yerde işlenmesi gerekiyordu. Başsız bedeni de emlenmiş, kamın gelmesi ile kutlu tören başlamıştı.

İlk gün ayin ve alkış ile geçti. Başm gövdeyle uğur- laşması sağlandı ve gövde gömüldü. Ardından kamın, tini tutsaklığa razı etme töreni başladı. Büyükçe bir odun çevresinde yapılan, günler süren töreni izlemek, oraya yaklaşmak yasaktı. Kor halindeki oda atılan baş öylesine dikkatle ve özenle hazırlanıyordu ki...

Çevrede güvenliği bir yüzlük savaşçı birliği sağlıyordu. Dönüp bakmaları bile tehlikeliydi yapılanlara.

Günler geçiyor, başlarındaki yüzbaşı sabırsızlanıyordu. Büyük bir rahatsızlık hissediyorlardı. Düzenli uyku uyuyamaz olmuşlardı. Düşlerinde rahatsız ediliyorlar, garip saldırılara uğruyorlar, o güne kadar yaşamadıkları şeyleri yaşıyorlardı. Huzura kavuşmak için, bir an önce bu törenin bitmesini istiyorlardı.

Kitolo'nun tini direniyor, tutsaklığa karşı koyuyordu.

Bu da o çevrede bulunanlara yansıyordu.

Sonunda bir gün, gün batımına yakın, ulu kam işini bitirdi ve bir tepsiye koyduğu, artık bir kuru kafa haline gelen başı, yüzbaşıya teslim edip yurduna döndü.

Tinsel kısım çözülmüş, şimdi sıra kafatasının kaplanması, kadeh yapılması kısmma gelmişti. Bu işin de ustası vardı. Karayanda, Ting Ling^138 ülkesinde yaşıyordu. Yüzbaşı, birliği ile birlikte Kitolo'nun, artık kimseyi korkutmayan başını alıp ona götürdü. Tercih edilen, başm, altm ile kaplanmasıydı. Ancak her başa uygulanamazdı bu. Olmazsa gümüş, o da olmazsa bakırla kaplanacaktı kafatası. Eğer başm sahibi gerçekten soylu ise ve kam görevini tam ve gereğince yapmışsa, daha ilk denemede altm kaplamanın tutması gerekiyordu.

Maden ustası, işleme başlarken, kafatasmı koruyan birlik dinlenmeye çekildi. Yüzbaşı, burada da uzun bir süre kalacağını hesaplıyordu.

Öyle olmadı. Üç gün batınımda usta işini bitirdi. Yüeçi Hanı Kitolo'ya ait baş, altınla kaplanmış ve kutlu and törenlerinde kullanılacak bir kadeh haline getirilmişti. Artık büyük bir törenle Kiok Tanhu'ya sunulacaktı.^139

Yarkend yakınlarındaydı Kiok Tanhu'nun otağ yeri. Sol Bilge Eliği olan oğlu Künçin Şad'ı geri gönderecekti. O, günbatısında kalacağı için, Çin sınırının kontrolde kalmasını sağlamak üzere görevlendirmişti Künçin Şad'ı.

"Törenden sonra..."

Ordugâhta, Yüeçi hanının altın kaplanmış başı bekleniyor, Yüeçi savaşına katılan herkesin bunu görmesi isteniyordu.

Büyük bir yağı yok edildiğine göre, yanında fazla savaşçı bulundurması gereksizdi. Yine de önemli bir kuvvetle, Sağ Bilge Eliği, Kiok Tanhu'nun yanında kalacaktı. Tanhu'nun has ordusuna ek olacaktı kuvvetleri. Kışı nispeten hafif geçen bu yörede, konuşlanmış Hun savaşçıları, çevrede eskiden beri süregelen küçük sorunları çözüyorlar, başkaldırıları eziyorlardı.

Yüeçi Hanı Kitolo'nun başının getirildiği bilgisi verildiğinde, yüzü düşünceli bir durum aldı Kiok Tanhu'nun. Daha düne kadar yapmadığını bırakmayan, söz, kural dinlemeyen, Hun devletini yok etmeye niyetli bir hanın düştüğü durum ortadaydı. Başına sahip çıkamayan bir han...

Önemli bir gündü. Han otağı, güne uygun hazırlanmıştı. Gözdağı verilmek amacıyla, çevrede bulunan Hun vassalı devletlerin hanları ve o an otağ yerinde bulunan elçiler davet edilmişti. Hun tanhusu ile duyumlaşmayı kesmemek, olan bitenden sürekli bilgi sahibi olmak niyetindeki, bunun ilişkilerde daha yararlı olacağını düşünen Çin huang-disi Wen'in elçisi de oradaydı. Kışkırttıkları Yüeçi hanının başına gelenler Huang-di'yi çok heyecanlandırmıştı. Acaba Kiok Tanhu, kendisine kızgın mıydı?

Kızgındı Kiok Tanhu. Tutsaklardan öğrendikleri ile Çin'e asla güvenilmeyeceği konusunda bir kez daha emin olmuştu.

Günbatısmdaki işlerini tamamlayıp, bu yanı emniyete aldıktan sonra, yapılanların mutlaka hesabını soracaktı, Çin huang-disinden. Ama şimdilik hiçbir şey belli etmiyordu.

Kiok Tanhu görkemli Altın Örgün'de, hemen sol tarafında oğlu Künçin Şad, ardmda Börüler'i, çevresinde ay- guçileri ve beyleri olmak üzere, diğer konuklar ise onun karşısında, otağ kapışma arkaları dönük olarak orunlarına göre, sağlı sollu yerleşmişlerdi.

Borular öttü. Otağ kapıcıbaşısı gelenin kim olduğunu, sanki canlı birisi tanhunun huzuruna çıkıyormuş gibi bilgi verdi.

"Yüeçi Ham Kitolo"

Daha önce, olanları duyanlar, hanın öldürüldüğünü bilenler ve orada bulunmalarının nedenini bilmeyenler hayretle kapıya çevirdiler başlarım. Kitolo'nun başına eşlik eden yüzbaşıyı gördüler önce. İlk o girmişti kapıdan. Ardmda bir Hun erinin elinde, altın tepsinin içinde, dişleri ortada, altınla kaplanmış kafatasım görünce, ister istemez çıkan hayret nidalarına engel olamadılar. Korkanlar oldu gördükleri karşısmda. Titremeye başlayanlar...

Bunlardan biri de Çin Elçisi Chü-chü'ydü.^140 Gözleri şaşkınlıkla açılmıştı. İnanamıyordu gördüklerine. İster istemez mırıldandı.

"Barbarlar! Böyle bir şeyi, bir han nasıl yapar?"

Çin dilinde söylenen bu sözleri, yakında bulunan Ay- guçi Yüeh duymuş, gülümsemişti. Anlamanın zor olduğunu biliyordu, kendisinin de bu konuda çok bocaladığmı hatırlayarak.

"Törenden sonra dışarı çıkınca elçiyle konuşayım. Bunun sebebini anlatayım!" dedi içinden. Ama biliyordu ki ne kadar anlatırsa anlatsın, elçi, geri dönünce en olumsuz sözleri sarf edecek, Hunları kötüleyecekti. Huang-di çevresinde beklenti de bu yöndeydi.

"Hunlar kötüdür! Barbardır!"

Yüzbaşı, başı ile Han'ı esenlerken, elinde altm tepsi olan er gelip diz vurdu Kiok Tanhu'nun önünde. Ardından tepsiyi iki eliyle ona doğru uzattı. Kiok Tanhu, kıpırdamadı. Yalnızca baktı, pırıl pırıl parlayan kafatasına.

Uluayguçi Guray Apa, yavaşça yaklaştı tepsiye doğru. Altın kaplandığı için oldukça ağırlaşmış kafatasını, iki eliyle tuttu. Büyüklüğüne hayret etmekten kendini alamamıştı. Bu kadar kocaman kafada hiç us olmaması inanılmazdı. Kitolo'nun, söylenenlere kanıp Hunlara karşı çıkması, budununu zora sokması bunu gösteriyordu.

O sırada diğer kapıdan, çok güzel giyinmiş Hun kızlan, ellerinde altından içki kaplan ve yine altından kadehlerle girdiler ve konuklara içki sunmaya başladılar. Kadehi dolan, öylece bekliyordu. Bir kız da kımız dolu kaptan, Guray Apa'nın elindeki artık altın bir kadeh olmuş kafatasına kımız doldurdu.

Guray Apa kafatasını o haliyle sundu Kiok Tanhu'ya.

Kiok Tanhu ayağa kalktı. Kafatası kadehi iki eliyle tuttu. Guray Apa kenara çekilmiş, o da altm bir kadeh almıştı eline.

Kiok Tanhu iki adım atıp, onu dinleyen konuklarına yaklaştı.

"Ayağa kalktım! Çünkü şimdi altm bir kadeh olan bu başm sahibi bir handı. Savaşta yendiğim bir han... Hanlar saygıyı hak ediyor. Siz de saygı gösterin!"

Ellerinde kadehler, bekledi konuklar.

Olanları özetledi Kiok Tanhu:

"Bozkır yasasını uyguladım. Yendiğim, Yüeçi hanının başım aldım. Hakkımdı. Hun töresi gereği, onu altm kaplatarak kadeh yaptırdım. Hakkımdı. Şimdi bu kadeh, yendiğim Yüeçi hanını benim tutsağım yapıyor. Bir han, uçmağa vardığımda Gök'te bana hizmet edecek!"

Kiok Tanhu'yu dinleyen, Hun olmayanlar bu sözlere bir anlam veremediler. Oysa Hun erleri mutlu ve gururluydu.

Sözlerini şöyle sürdürdü Kiok Tanhu:

"Bu altın kadeh, Hun devletinin, benim ve benden sonra gelecek bütün Hun hanlarının malıdır. Dostlara gurur ve coşku, yağılarımıza korku verecektir. Hun devletine kafa tutanlar, bunu unutmasınlar ve hanlar başlatma gelecekleri bilsinler... Şimdi kazandığım onurun şerefine, içelim!"

Sözlerini tamamlayıp, kafatasmdan yapılmış altın kadehten bir yudum aldı. Sonra kalanı yere döktü ve altın tepsinin üzerine bıraktı. Konuklar, hanı taklit ettiler. Onlar da birer yudum aldıkları kadehlerini yere döktüler.

Bunun üzerine yüzbaşı ve kadehi taşıyan er hızla terk ettiler otağı. Artık kutlu bir emanet olarak saklanacak olan Kitolo'nun altm kaplanmış başı, yalnızca önemli günlerde, törenlerde ortaya çıkarılacak gerektiğinde and kadehi olarak kullanılacaktı.

Tören tamamlanmış, olanlara tanık olmuş, bu unutulmaz anı yaşamış olan konuklar otağı terk etmişlerdi.

Yüeh Ayguçi, Kiok Tanhu'dan izin istedi.

"Eğer izin verirseniz Çin elçisi ile konuşmak isterim!" Özellikle az önceki töreni izah etmek istiyordu. Aynca Çin'de kalan kaplan141 hakkmda bilgi alacaktı.

Kiok Tanhu izin verince, esenlik verip otağı terk etti.

Çin Elçisi Chü-Chü, konuşmakta çok isteksizdi. Muhatabının Çin'i terk edip Hun olmayı seçmiş bir bölün olması etkiliydi bunda. Az önce gördüklerinin hâlâ tedirginliğinde, başı yerde, gözlerini Yüeh Ayguçi'nin gözlerinden kaçırarak konuşuyordu. Çin'in geleneksel siyasetini uyguluyor, çok saygılı davranıyordu. Bütün ısrarlara rağmen oturmamış, ikram da kabul etmemişti.

Ayguçi Yüeh, elçinin bu tavırlarına rağmen, çadırında ağırladığı elçiye konuk muamelesi yapıyordu.

Çin sarayı hakkmda bir iki soru sordu ona.

"Çin'in şimdiki başbölünü kim?"

"Tanırsınız saygıdeğer ayguçi. Bilge bir devlet kişisi olan Ch'ao Ts'o,^142 başbölünlüğe getirildi!"

Başını salladı Yüeh. Çok iyi tanıdığı yeni başbölün, bilgeliği nedeni ile "Bilgi Bohçası" diye anılırdı Çin'de. Onun bu etkin göreve atanması dikkat çekiciydi. Mete Tanhu'nun sağlığında Çin'i yöneten Katun Kao zamanında, Katuna bitigler göndererek orduda ve sarayda reformlar yapılması gerektiğini, yoksa Hunlarla baş etmenin mümkün olamayacağını kaç kez bildirmişti. Eğer gerekli yetkiyi alırsa, Hunlara karşı, güçlü bir rakip var demekti, Çin sarayında.

Bu konular üzerine konuşurken Elçi Chü-chü birdenbire, "Buraya, bu yaşama nasıl dayanıyorsunuz?" diye bir soru soruverdi.

Şaşırdı Yüeh.

"Ne varmış bu yaşamda?"

"Çin sarayı, o rahatlık, gelişmişlik bırakılıp da burada bir çadırda yaşamayı seçmek... Usum almıyor. Biliyorsunuz eğer burada kalmakta ısrara olmasaydınız, şimdi siz- diniz, Huang-di'nin başbölünü..."

Güldü Yüeh.

"Biliyor musunuz, benim damarlarımda Hun kanı akıyor. Her zaman Hun hissettim kendimi. Hun iline gelmeden önce yaşadığım yaşamı ne özlüyorum, ne de arıyorum. Buraya görevlendirildiğimde, Huang-di'ye, beni göndermemesini, yoksa geri dönmeyeceğimi söylemiştim. Yani yanlış yapmadım ve kimseyi yan yolda bırakmadım."

"Peki, ama neden? Kişi burayı bu yaşamı nasıl tercih eder? Az önce yaşananları, o barbar görüntüyü..."

Yüzünü buruşturmuş, gözlerini kapatmıştı, bunları söylerken.

"Sizin anlamanız zor olacak, ama ben bunun sebebini anlatmaya çalışacağım!" diyerek başladı anlatmaya Yüeh. Her söylediğine bir karşı fikir, bir ters yanıt gelse de anlattı bildiklerini. Bunun Hun inançları ile ilgili olduğunu, bir hanı yenen ve ele geçiren hanın onun başmı almaya hakkı olduğunu...

Chü-Chü ikna olmamıştı.

Hunları hiç sevmeyen bu Çinli, her şeyi ters yönüyle yargılamaktan geri durmuyordu. Gerçeği değil, görmek istediğini görüyordu. Hemen başka bir konuya geçti.

"Duyduğuma göre Hunlar, yaşlılarına hiç değer ver- miyormuş! Onlara gereken saygıyı göstermiyormuş."

Çin'de genel kanı buydu. Sürekli olarak bu propaganda yapılır ve Hun budun kötülenirdi.

"Sen hiç Hun toylarına katıldın mı? Oraya gelen ululan gördün mü?"

"Hayır!"

"Zaten giremezsin de... Eğer böyle bir imkân olsaydı, kocamışların ne kadar önemli ve değerli olduğunu, onla- nn fikirlerinden nasıl yararlanıldığını görürdün. Çin'de söylenenler yalandır. Burada yaşlılar çok değerlidir. Hun gençleri atalarının sözünden çıkmazlar. Onlara danışmadan, izinsiz, adım atmazlar. Fikirlerinden yararlanır, baş tacı ederler! Aslında bugün han otağmda, Han'ın yanı başında yer alan ayguçilerin, yaşlı bilgeler olduğunu fark ettiğin halde, gözünle gördüğüne değil, inanmak istediğine inanmaya devam etmen çok ilginç. Yaşlılara değer vermen bir budunda, böylesi görüntüler olur mu?"

İkna olduğu için değil, sırf laf olsun diye hemen başka bir soru sordu Elçi Chü-Chü. Yine en çok konuşulan, tartışılan ve Çin'de Hunlann kötülenmesinde kullanılan bir konuya değinmişti

"Hunlarda bütün urug, ata ile oğulları aynı kubbeli çadır içinde yaşıyorlar. Ataları izin vermeden hiçbiri ayrılamıyor. Ata ölünce büyük oğlan, üvey analarını evdeş tutuyor. Üvey kandaşlarını evlat ediniyor. Aynı durum kandaşlar arasında da geçerli. Ölen bir kandaşın eşi..."

"Bu konuyu da anlamak için göçer yaşamı, Hunlann yaşantısını, bu yaşamın zorunluluklarını bilmek gerek. Kentlilerle karşılaştırılacak koşullar değil bunlar. Hunlar, kendi sürülerini güder, onlardan yararlanırlar. Etini, sütünü kullanırlar. Derilerini giyer, yünlerini eğirirler. Halıları, kilimleri, keçe çadırları, hep sürülerinin ürünüdür. Mevsimlere göre sürülerine en iyi şekilde bakacakları otlaklara gitmeleri, bir zorunluluktur. Bu çok zor ve tehlikeli bir yaşamdır. Birlikte yaşamayı, dağılmamayı, kalabalık ve güçlü olmayı gerektirir. Her Hun eri, savaşçıdır. Savaş zamanı bütün giderlerini kendi karşılar. Atına biner, pusatlarını kuşanır, yiyeceğini içeceğini hatta yedek atlarını alır ve savaşa koşar. Barış da ise herkes, yine çadırına, sürüsüne döner. Ne Çin'de sık sık olduğunu angarya çalışması vardır, ne de zorla tutma. Yalnızca Han'ın has ordusu, Kartal Savaşçıları kalır sürekli pusatlı. Düşünün, böyle bir yapı içinde uruglann parçalanması, dağılması, Hunların yok olması demektir. Bu nedenle büyük uruglar vardır. Ölenin eşine, çocuklarına hemen en yakınındakiler sahip çıkar. Böylece kalıt sorunu olmaz. Sürüler bölünmez. Uruglar parçalanmaz. Hunlar soylarmın ve nesillerinin dağılmasından, bozulmasından çok korkarlar. Soyluluk çok önemlidir. Asla ödün yoktur soy konusunda. Çin'i düşün bir de. Kalıt kavgalarını, urug içindeki geçimsizlikleri, bir büyük öldüğünde çıkan urug içi kavgalan, mal üleşimi yüzünden kandaşın kandaşa düşmesini... Kapların birbirlerine karşı yağılıklarını... İşte bunlarm hiçbiri olmaz Hanlarda. Böylece bütünlük zarar görmez. Ölen atalarınm eşlerini evdeş tutmak, üvey anaları ile evlenmek, göreceli bir törenin gereğidir. Böylece bütün kandaşları bir arada tutmak, onlara atalık etmek görevi yerine getirilir. Kimse aç ve açıkta kalmaz. Urug parçalanmaz."

Elçi yine ikna olmamış, konu giysilere ve gösterişe gelmişti.

"Bu kadar soylu olduğu söylenen, beylerin olduğu bir budunda orun imi, gösterişli kılıklar, bizim şapkalarımız gibi şapkalar ve kuşaklar yok. Han otağı hariç ne bir tören, ne gösterişli bir toplantı gördüm. Soya önem veren bir budun, neden bunu vurgulamaz? Soylular neden kara budunla aynı şartlarda yaşar?"

"Han ve yakın çevresi arasında ilişkiler çok basit törelerle sınırlanmıştır ve kolaydır. Uyulması zorunludur. Bütün bu işleyişle devlet yönetimi tek beden halinde hareket eder. Herkes yerini, orununu bilir. Ayrıca orun imlerine gerek yoktur. Yalnızca tanhu koruması Borüler özeldir, bir de Kartal Savaşçıları. Elbette Çin'deki gösterişi, süslü elbiseleri, ne işe yaradığı belli olmayan yalnızca süs olan kuşağı bulamazsın. Çünkü giysiler, her an savaşa hazır bir Hun için, dayanıklı ve kullanışlı olmalıdır."

Söyleyecek sözü yoktu elçinin. Zaten asıl amacı Yüeh'in orada olmasını yermek, Hunları kötülemekti. Konuşmayı sürdürmek için birçok söz daha etti. Hepsinin yanıtını verdi Yüeh. Ardından. Bir sürü öğüt verdi elçiye. Sözleri ile canını sıksa da, onun bir konuk olduğunu unutmuyordu. Yine de sözlerinin arasında, zekâsını kullanarak, istediği mesajları vermekten geri durmadı.

"Yazık ki bende de etkisini hâlâ sürdüren çok, ama boş konuşma durumu ile söyledin bu sözleri Elçi Chü. Kendince Hunları küçümsedin ve benim Hun olmayı seçmemi yerdin. Çin'de çok ve süslü konuşmak soyluluk özelliğidir. Oysa burada kişilerin konuşmaya zamanları yok. Çalışıyorlar, didiniyorlar ve sürekli olarak savaşa hazırlanıyorlar. Bu nedenle Çin rahat uyku uyumuyor. Büyük ve gösterişli sarayında huang-di, her zaman kuşku içinde yaşıyor. Bu nedenle sen buradasın. Bu nedenle Çin huang-di- si, gönlünü alma çabasında Kiok Tanhu'nun. Onu akından uzak tutmak için Çinli konçuy gönderiyor. Bu nedenle Çin salma veriyor, armağanlar sunuyor, Kiok Tanhu'ya. Çünkü istenenleri yapmazsa, salmasını zamanında göndermezse, atlılarımız, harmanlarınızı çiğneyecek, duvarı aşıp, kentlerinize girecek. İstediğini mutlaka alıp çıkacak! Çin başkenti, huang-di sarayı bile güvenli olmayacak. Kimse bizim atlılarımızı durduramayacak!"

"Atlılarımız"

Sustu Çin elçisi. Karşısındakinin artık bir Çin bolünü olmadığını, Hun ayguçisi olduğunu anlamıştı. Bundan sonra edeceği sözler konukluğunu sona erdirecek, acısını yine Çin çekecekti.

Birden, Yüeçi Hanı Kitolo'nun altınla kaplanmış kafatası geldi gözlerinin önüne. Kendi başını, Çin Huang-disi VVen'in başını aynı durumda düşledi. Nefesi kesildi adeta. Oturduğu yerde toparlandı. Artık çok saygılı konuşuyordu Yüeh ile.^143

Yeni bir yiğit doğuyor.

Kiok Tanhu, Çinlilerin hitabı ile Lao-shang, günbatısın- da bulunduğu süre içinde, günbatısına, kızılyana, kara- yana birçok sefer düzenledi. Gittiği yerlerde otağ yerleri kurdu. Çin sınırından kötü bir duyum gelmedikçe geri dönmeye gerek görmüyordu.

Bahar geçmiş, yazın ortası bulunmuştu. Sonunda başkentine dönmenin zamanının geldiğini düşünüp buyruk verdi, Ulu Tanhu.

"Ötüken Yış'a dönüyoruz!"

Dönüşte yalnızca has ordusu kalmıştı yanında. Börü- ler'inin arasında, ardında etkin gücü Kartal Savaşçıları...

Her hareketi, budunların korkulu düşü olduğu için, onun Ötüken Yış'a doğru yönelmesini bile yanlış anlayan devletler, başta Çin, hemen elçilerini koşturdu.

Hun tanhusu bir şeye mi kızmıştı? Yanlış mı yapmışlardı?

İşkilliydi yürekleri. Çünkü sürekli yanlış üzerineydi davranışları. Hem korkuyorlar, hem de fitneden geri durmuyorlardı.

Bedizci Talay değişmişti. Gördükleri usunu almış, duygularını alt üst etmişti. Çizdiklerini görenler, Göksel bir etki ile adeta çarpılıyorlar, bakmaktan alamıyorlardı kendilerini. Olanları bilmeyenler, bu görüntülerin, yitmiş bir usun düşleri olduğunu sanıyorlar, Bedizciye acıyorlardı.

Savaşı hafif yaralarla atlatan Doğan Bey, bu değişimin sebebini soruyor, yamt alamıyordu. Anlatması mümkün değildi. Anlatsaydı eğer, inandırması da.

Sonunda bir gün, Doğan Bey'e, artık çizmek istemediğini söylediğinde anlamsız gözler bulmuştu karşısında.

"Neden?"

"Çizmek, artık acı veriyor bana. Anlamsız geliyor. Çizdiklerimden daha iyisini çizmem mümkün değil. Ben kararımı verdim. Savaşçı olmak istiyorum!"

Ne diyeceğini şaşırdı Doğan Bey.

"Sen mi? Ata binmek istemeyen Bedizci Talay... Şimdi birdenbire... Savaşçı olmak istiyorsun, öyle mi?"

"Evet, Bey'im! Eğer izin verir, yol gösterirsen..."

Doğan Bey dilinin ucuna gelen "Savaşçılık yol göstermeyle olmaz!" sözünü yuttu adeta. Sevdiği, övdüğü ve onun gözünde çok önemli bir görev yapan Talay'ı kırmak istemiyordu. Anlatmaya çalıştı.

Hun budunun erleri, kızlan doğuştan Tann armağanı bir özelikle savaşçı tinliydiler. Eğitimleri de çok küçük yaşlarda başlar, yıllar boyunca sürer, pişerlerdi. Bu yaşta savaşçılığa soyunmak çok zor bir işti. Ta en başından başlayacaktı. Ata binmemişti o güne dek. Oysa Tann ona çok özel bir yetenek vermişti. Belli ki yaratılış sebebi buydu. Direnmemesi, yazgısma razı olması gerekiyordu.

Söyleneni duymuyordu Talay. Usuna koymuştu bir kez.

"Bana yardım et Bey!" dedi, "Bu işi başarmam gerek. Güvenim yıkıldı kendime karşı. Bir boşluk içindeyim. Yararsız bir er olduğumu düşünüyorum. Yaşamak zor geliyor. Eğer sen yardımcı olmayacaksan..."

Doğan Binbaşı anladı ki Talay dönülmez yoldadır.

"Tamam!" dedi, "Mademki kararlısın!"

Zaman yitirmesinin gereği yoktu, Talay yiğidin. Hemen seslendi hizmet kişilerine.

"Bana Batuğ Koca'yı sesleyin!"

Seğirtti hizmet kişileri.

Devasa bir cüssesi vardı Batuğ Koca'run. Yetmişten fazla bahar görmüş bedeni, sürekli tek yandan yel almış ağaç gibi öne doğru eğilmişti. Başını dik tutma çabası öylesine belli oluyordu ki. Uzunca bir asa vardı elinde. Ona dayanarak güç alıyordu. Yılların çizgileriyle şekillenmiş yüzü sertti. Çok savaşlar gördüğü, taşıdığı yara izlerinden belli oluyordu. Artık tek bir siyah tel kalmamış saçlarının güçsüz uçlan bir zamanlar aslan yelesi gibi olduklarını belli etmiyorlardı.

Çadırm kapısından girince, başıyla esenledi Doğan Bey'i.

"Beni buyurmuşsunuz bey! Kut seninle olsun"

Saygıyla ayağa kalktı Doğan Bey. Böylesi bir yiğit ayakta dururken, oturmayı kendisine yakıştıramamıştı.

"Kut getirdin koca yiğit! Buyur otur!"

Hizmet kişileri büyükçe bir minder koşturdular. Yaşının getirdiği ağırlıkla mindere yerleşti Batuğ Koca. Ardından ikramlar başladı. Talay anladı ki koca yiğidin bey çadırında hatırı çoktur.

Gün üzerine konuşmalarm ardmdan sözü aldı Doğan Bey. Talay'a döndü.

"Bu koca yiğit, binlerce er yetiştirdi ki şimdi benim çocuklarımın da ustasıdır. Şimdi seni ona emanet edeceğim!"

Bu söz üzerine merakla baktı Batuğ Koca ve Talay birbirlerine. Talay bu sözün sebebini biliyordu ancak Batuğ Koca, bedizci olduğunu bildiği bu er ile ne işi olacağını anlamamıştı. Sorgu dolu gözlerini Doğan Bey'e çevirinde konuya açıklık getirdi deneyimli binbaşı. Kendisinin inanmadığı bir konuyu anlatmakta zorlanacağım ses tonu belli ediyordu.

"Batuğ Koca! Bedizci Talay, ister ki savaşçı olsun!"

Gözleri açıldı kocanın. Çünkü Talay'ın ata bile bine- mediğini, gezilerini araba ile yaptığını Loulan'da yaşayan herkes gibi o da biliyordu. Onun işi çocukları, gençleri eğitmekti. Yaşlı savaşçılar bunu, Hun buduna karşı bir borç olarak görürlerdi. Savaşırken, elinde kılıçla Gök'e uçmayı başaramamış olmanın derdini, ancak böylesi kutlu bir görevle yenerlerdi. Çok saygı görürlerdi budun içinde. Öğretileri ile yetişen yiğitler onların övüncü olurlardı. Batuğ Koca çok sayıda Kartal Savaşçısı'nın ve han katında görev yapan Börü'nün ustasıydı.

"Ne? Nasıl olacak bu?"

"Sayende olacak koca. Mademki bir yiğit bunu ister, sen de elinden geleni yapıp..."

"Sayemde mi? Tann bilir ne olacaksa. Onun yazgısı karşısında Batuğ Koca nedir ki? Benim bildiğim, 'Dal, yaşken eğilir!"

Böylece bu işin zorluğunu anlatmak istiyordu. Doğan Bey bu koca ustayı ikna etmek için dil dökmeye başladı. Talay ise suskun biraz da üzgün bekliyordu sonucu. Utanıyordu da. Ama kararlıydı. Ne olursa olsun, en azından deneyecekti.

Çok sayıda genç savaşçı, ustaları Batuğ Koca'yı ilk kez böyle sinirli ve sabırsız görüyorlardı. Burnundan soluyordu adeta. Hiç ayaz görmemiş gibi dik ve gür çıkan sesi, o gün en üst perdeden, sürekli olarak duyulmuş, eğitim alanında eksik olmamıştı. Onunla birlikte savaşçı eğiten yaşlı savaşçılar bile hayret içindeydiler. Bunun nedenini kendi aralannda fısıldıyorlardı.

"Bedizci Talay!"

Eğitimdeki herkes tuhaf karşılamıştı Talay'ın isteğini. Bu işin olmayacağına daha en başında karar vermişlerdi. Hem kendi zamanını, hem de onların zamanını boşa harcıyordu, Bedizci Talay. Yine de binbaşının buyruğu yerine getirilmiş, Talay, savaşçıların arasında yerini almıştı. İlk dersi at binmek üzerineydi. Attan o yaşa kadar uzak duran Talay, binici olmaya soyunuyordu.

En uysal, en sakin, en yaşlı at seçilmiş, Talay'a nasıl bineceği, eyerin üzerinde nasıl duracağı gösterilmişti. Ancak yaşamında ilk kez ata binecek olan Talay'ın acemice hareketleri, ata ürkerek yaklaşması, binmekte tereddüdü çileden çıkarmıştı yiğitleri. En gençleri bile şaşkındı gördükleri karşısında. İlk kez böylesi ile karşılaşıyorlardı. İster istemez sesler yükseliyor, usa gelen ilk sorular dillendiriliyordu.

"Sen, gerçekten Hun musun?"

"Attan korkan bir Hun..."

Bu sözleri işitmekten canı sıkılmıştı Talay'ın. Savaşçıların gözünde, Hun olmanın en önemli gereğini yerine getiremeyen, yaşım aşmış bir kişinin varlığı kabul edilir gibi değildi. Üstelik alay konusu oluyor, çok ciddi ve disiplinli olarak sürmesi gereken eğitimi de bozuyordu. O günü boşa geçmiş sayıyordu Batuğ Koca. Anladı ki böyle devam ederse, hiçbir sonuç alamayacak. Sonunda Talay'ı tek başına ve ayn çalıştırmaya karar verdi. Arada, büyük saygı duyduğu Doğan Bey olmasa belki de vazgeçerdi.

Eğitim alanmdan uzakta bir yerde...

Bu kez öyle sessiz sakin bir at seçmemişti, Batuğ Koca. Sanki onu vazgeçirmek için güzel, genç bir savaşçı atı seçmişti. Hunlann

inancınca, atın da binicisini seçmesi gerekirdi. Oysa bu kez tek taraflı bir karar almak zorundaydılar. Talay'ı bir binici olarak seçecek at yoktu Hun ilinde.

Talay daha atı görür görmez bunun üzerinde duramayacağını anladı. Ne yapacağını bilemez haldeyken...

"Gel buraya, Talay Yiğit!"

Atın yanma çağınyordu onu Batuğ Koca. Çekinerek, vardı yanlarına.

"Bu ata iyi bak!" dedi Batuğ Koca, "At bizim en yakın dostumuz. Akın yoldaşımız. Bir yiğit önce kendine güvenir, sonra atma. Er, at ile birleşir, erat olur. Eğer aralarında ayınm olursa, eksik olur. Sen atma inanacaksın ki atın da sana inansın. Bir olmalı, adeta yapışık kalmalısınız. At, hisseder senin duygularını. Korkularını hemen anlar. Tutmaz üzerinde."

Sesi dik çıkıyordu. İrkildi Talay.

"Sen attan korkarsan, o da senden korkar. Sen atı benimsersen, seversen, o da seni dost beller. Bak burası atın yüreği. Aynı senin gibi bir yürek taşır at. İşte ikisi birleşir erat olunca. Aynı anda, aynı hızla atar. Başarı budur. Şimdi sen bu yaşma gelmiş, atın üzerine çıkmamışsın. Demek ki at denilen Tanrı armağanmı hiç tanımamışsın. Onun seni kendiliğinden tanımasını bekleyemezsin. O halde birbirinizi, aynı zamanda tanıyacaksınız. Talay yiğit, al bu atı yedeğine, gezdir. Hiç bırakma dizginlerini. Onu izle, o seni izlesin. Hiç ayrılma yanından. Gün boyunca onunla kal. Yerken, su içerken, tımarlanırken hatta uyurken yanında ol. Tavlada yanında yat. Konuş onunla. Sesini tanısın. Dertlerini anlat. Sakın bunların boşa olduğunu sanma. At ile seni bir yapmanın başka yolu yok! Tam yedi gün batımı sonra, üzerine binip gel eğitim alanına. Eğer yedi gün içinde bunu başaramazsan, bu ata binemezsen var git işine. Seninle uğraşamam!"

Sözlerini söyleyip, onu orada öylece bırakıp gitti.

Başbölün Ch'ao Ts'o; Hun ilinde üç bahar geçirmiş, oradan sık sık bilgiler göndermiş, sonunda buyruk üzerine geri dönmüş, Elçi Chü-chü'yü huzuruna kabul etmişti. Uzaktan gönderdiği duyumları, bir de onun ağzından bütün ayrıntıları ile dinlemek çok yararlı olacaktı. Görevini layığıyla yapmış olan bu elçi için, Huang-di'den önemli orunlar ve armağanlar koparmıştı, başbölün. Görevlerini iyi yapanları ödüllendirmek, diğer çalışanları da olumlu etkileyecekti.

Yüeçileri, Hunlara karşı kullanma fikri denenmiş, ama bu ihtimal daha başlamadan bitmişti. Büyük bir utku kazanan ve Yüeçi hanının başını alan Kiok Tanhu, korku ve bir o kadar da saygı uyandırmıştı bilinen acunda. Uzun zaman bir günbatısmdaki Hun topraklarında kalmış, topraklarını o yana doğru daha da genişletmiş, pek çok buduna baş eğdirmiş; bu arada Çin hiçbir hareket yapamamıştı Hunlara karşı. Kiok Tanhu'nun oğlu Künçin Şad, ordusu ile Çin sınırlarında boy göstermiş, had bilmezlere had bildirmek üzere görevli olduğunu belli etmişti.

Son derece eğitimli ve güçlü olan Hun ordusu ile savaşma ihtimali Çinlilerin uslarının ucundan geçmiyordu. Barışın sonsuza kadar uzamasını isterlerdi mutlaka, ama bu salmalar ve gönülsüz verdikleri armağanlar canlarını sıkıyordu. Huang-diye yakın olabilen bolünler, onu kışkırtmaktan geri durmuyorlardı.

"Barbar Hunlara, baş eğdiğimiz yeter!"

Bilgi Bohçası orununa yaraşır olan başbölünün en büyük özelliği dinlemekti. Çinlilerin genel eğilimi çok konuşmak olduğu halde başbölün, dinlemenin, öğrenmenin başlangıcı olduğunu biliyordu. Uygulamaya geçmek zorunda kalacaklarını, barışın çok sürmeyeceğini tahmin ederek, en az zararla kapanacak bir akın döneminin hesabını yapıyordu. Kiok Tanhu yüzünü Çin'e dönene, Çin usuna düşene kadar hazırlanmalıydılar. Onu kızdırmanın, dikkat çekmenin anlamı yoktu. Anlaşmaları bozma heveslisi olmayan, sözüne sadık Hunlar, salmalarını aldıkları sürece, Çin'e akın yapmayacaklardı.

Çin'de önemli bir değişimin gereğine inanan başbölünün güçlü düş dünyasında birçok fikir olgunlaşmıştı. Ancak bunları uygulamak için önce huang-diyi ikna etmesi, sonra da diğer bölünleri ve yöneticileri aynı fikir çevresinde buluşturması gerekiyordu. Bu da çok zor ve zaman alacak bir işti.

Saray hizmet eri, bağırarak, Elçi Chü-chü'nün geldiğini duyurduğunda, geniş çalışma odasında, çok sayıdaki öğesi ile Çin'in geleceği hakkında konuşuyordu başbölün. Onun gözünde çok önemli olan biri gelmişti. Hemen gönderdi yanındakileri. Verdiği değeri göstermek için ayağa kalktı ve bekledi. Kapıdan başı yerde, saygıyla giren elçiyi karşılamak için birkaç adım atmayı da ihmal etmedi.

"Gözlerimiz yollarda kaldı soylu Chü!"

Chü, böylesi bir övgüyü beklemiyordu. Şaşırdı.

"Aman efendimiz..."

Bu üst düzey karşılamadan çok memnun olmuş, Hun ilinde çektiği sıkıntılara değmişti. Chü-chü karşılamanın ardından gelecek övgü dolu sözleri duyunca usu başından gidecek, neredeyse mutluluk gözyaşları dökecekti. Hun ilinde yorulmuştu. Oysa şimdi ona bahşedilenler, bütün yorgunluğunu unutturacak nitelikteydi.

Beşinci günün batımında atını anladı Talay. Atı da Ta- lay'ı. Sesine kulak kesilen, buyruk almaya hazır, neredeyse dili açılıp konuşacak olan bu varlığa hayran olmaya başlamıştı. Hun'du ancak, at sevdasını yeni anlıyordu. Ne büyük eksiklikti meğerse! Atının her hareketini ezberlemişti. Ne zaman ne yapacağını biliyordu artık. Ondan korkmuyordu.

Altıncı gün, gün doğumunda atının üzerindeydi.

"Malumunuz üzre Çin çok uzun yıllardır, bozkırlıları, bozkırlılarla durdurma yolunu seçmiştir. Ki bunda da başarılı olmuştur. Ta ki Mete Tanhu'ya gelene dek... O, bütün bozkır budunlarını bayrağı altmda toplayınca..

Elçi anlatıyor, başbölün dinliyordu. Uzun uzun anlatmayı seven, ayrıntılarda oyalanan Chü-chü, asıl konuya gelene kadar çok zaman geçirse de onun sözünü kesmemeye kararlıydı.

"Hunlann yaşamı bizlerden çok farklı... Adeta savaş üzerine kurulu bir yaşam. Düşünün yalnızca erkekleri değil, kızlan da... Son Yüeçi Savaşında, Doruk Kız adlı bir Hun kızının yaptıklarını bir bilseniz! Savaşta öldü ancak, dillere düşen bir efsane oldu. Bir de bizim kızlarımızı, kadınlarımızı düşünün. En iyi yaptıklan iş..."

"Hun hanlarına hatun olmak!"

Elçi bunu söylemeyecekti, ama başbölünün sözünü onayladı. Devam etti anlatılarına.

"At! Çok önemli... Bizim asta yeterince önemsemediğimiz bu canlı, Hunların ana başarı kaynağı. Dağlan kolayca inip çıkan, dar boğazları aşan, uçurumların kenarlarında ustalıkla dolaşan çöle dayanıklı Hun atlan ile karşılaştırılamaz bizim atlarımız. Onların geçtiği yerlerden bizimkiler asta geçemez. Onların aldığı uzaklıkları atamaz..."

Başbölün de uzun süredir bunları düşünüyordu. Hazırladığı çalışmada ata büyük önem vermişti. Nerden olursa olsun, Hun atlarının soyundan gelen atlar edinilmesi gerekiyordu.

Kulak kesilmiş dinliyordu elçiyi.

"Hunlann savaş düzenleri ve güçleri, çok üstün bizim çerilerimizden. Sizin de bildiğiniz gibi, dörtnala at süren bir Hun savaşçısı, aynı zamanda yayını ustalıkla kullanabilir. Hele özel olarak yetiştirilen Kartal Savaşçıları..."

Çin'in korkulu düşüydü bu savaşçılar. Değişik at binişleri, özel giysileri, başlıklarına, yaylarına ve oklarına taktıkları kartal tüyleri ile diğer savaşçılardan aynhyor- lardı. Birer yay ustasıydılar. Atlarının üzerinde, yenilmezdiler. Neredeyse destan olmuşlar, adeta Göksel bir güçle tanımlanır hale gelmişlerdi. O güne kadar, o kadar savaşta, bir tek Kartal Savaşçısı sağ ele geçirilememişti. Acunda onların ayarında savaşçı yoktu. Her Çin sanggünü bilirdi ki on binlik bir ordun olacağına, yüz Kartal Savaşçısı olsun, daha iyidir.

"Hunlar ne yağmurdan, ne yelden ve başyelden, ne açlıktan, ne susuzluktan korkarlar. Üstelik ölüm, oyundur, Gök'e çıkmanın yoludur onlar için. İlginçtir efendimiz, yaşarken de mutludurlar, ölürken de."

Ölüm korkusu olmayan bir budun, neden korkar ki?

"Bizim ordumuz, ancak düzlükte, ovada, savaş arabalarımızın etkin olduğu yerlerde başarı sağlayabilir. Oysa Hunları oralarda bulmak, yakalamak zordur. Nerden nasıl gelecekleri belli olmaz. Çöl, dağ, bozkır... Hepsi onlarm kolayca yaşadığı, yurt tuttuğu ve savaştığı yerler..."

Heyecanla uyandı o sabah. Kendince büyük bir iş başarmıştı. Ata binmişti. Yeni yetme çocuklarm ustaca at sürdüğü bir ilde, atın üzerinde durduğu için öğünen bir erin varlığının nasıl karşılandığı ortadayken, aldırmıyordu olacaklara. O ata binebilmişti. Şimdi ağır ağır sürerek, eğitim alanına gidecek, başardığını, hiç de yabana atılacak bir er olmadığını kanıtlayacaktı, Batuğ Koca'ya.

Talay, atıyla mutluydu, çizerken mutlu olduğu kadar olmasa da.

Evet! Tininin çağrısı ile savaşçılığa soyunan Bedizci Talay, çizerken daha mutlu olduğunu biliyordu.

"Anlattıklarınız, bizim için çok yararlı. Gelecekte yapmayı düşündüklerime ışık tutacak. Oradan gönderdiğiniz yazıtlar da birer belge olacak. Ayrıca sizden isteğim, ayrıntılı bir raporunuzu..."

"Hazırladım efendimiz. Görevli bulunduğum süre içinde durmadan yazdım. Bunu da size sunmaktan..."

Us sahibiydi Chü-chü. Sorulan, sorulacak bütün sorulara yanıtı hazırdı. Bunun da karşılığını görüyordu.

"Bakın!"

Eğitim alan bir yeni yetmenin im ettiği yöne döndüklerinde, atın üzerinde gelirken gördüler Talay'ı. Bir haykırış, bir gürültü koptu ki. Neredeyse yiğitlerin çoğu onun beceremeyeceğini, vazgeçeceğini düşünürken, işte o atının üzerindeydi. Büyük bir iş başatmışçasına gururla sürüyordu atını.

Sıradan bir işti. Başan olarak nitelendirilemezdi, ama Talay'ın at binişi büyük bir etki yapmış, olması mümkün olmayan bir şey olmuş gibi kabul edilmişti. Bütün yiğitler sevinç içinde karşıladılar onu.

"Bedizci, ata binmiş!"

Savaşçılar, genci yaşlısı, atlarını hızla sürüp, onun çevresinde oyunlar ederek karşıladılar Talay'ı. Güzel oyunlardı. Adeta ona, "Bunları sen de yapabilirsin!" demek istiyorlardı.

Batuğ Koca'nın karşısında...

"Görüyorum ki atını anlamışsın"

"Sayende, anladım ustam!"

"Artık bundan sonrası senin çabana kalmış. Çok çalışmalısın, çok!"

"Çok çalışacağım ustam!"

Elçi Chü- Chü'yü yolcu etmiş, düşünüyordu Başbölün Ch'ao Ts'o. Gelenekçi Çin soyluları değişime mutlaka direneceklerdi. Oysa Hunlarla baş edebilmek için değişimden başka çare yoktu. Hantal, çoğu yadaglardan^144 oluşan ordu yapısı ile devam ettikçe, korkulu günler, geceler geçirmeyi sürdüreceklerdi. "Hunlar ne zaman akma gelecekler? Acaba onlar gelmesin diye Hun hanına ne armağanlar gönderelim?" düşüncesi sona ermeliydi. Kalabalıktı Çin. Çok varsıldı. İstese başarabilirdi. Bunun için de Hun tipi bir ordu yapısı, atlı savaşçılardan oluşan birlikler gerekiyordu.

Bir de Kartal Savaşçılan'mn gizini çözmek...

Çok önemliydi bu konu. Çin çerisinin korkulu düşü, alt edilemez savaşçılar olan Kartal Savaşçıları, bir bilinmez olarak kaldıkça, başan mümkün değildi Çin ordusu için. En azından onlann da kişi olduklarını, inanıldığının aksine olağanüstü güçlerinin bulunmadığı anlaşılmalıydı.

"Bir tek Kartal Savaşçısı'm ele geçirebilsek..."

Huang-di, onu göreve getirirken sonuna kadar güven ve destek sözü vermişti. Kolay değildi işi. Öyle bir günde, bir mevsimde, hatta on mevsimde başanlacak gibi değildi. Ama bir yerden başlanmalıydılar. Durdukça, zarar ediyorlardı.

Hun tanhusu uzun bir zamandır günbatısmdaydı. Nasılsa Çin'den gelen salmalar Hun devletini yeterince varsıl etmeye yetiyordu. Üstelik ticaret yollan elinde olan Hunlar, kervanlardan aldıktan salmalarla da varlığı, varsıllığı yakalamışlardı. Ayrıca Tarım ırmağı boyunca ekilen bütün arazilerin de sahibiydiler. Orada yaşayanlara dokunmuyorlar, koruyup kollayarak üretmelerini destekliyorlardı. Yönetimlerindeki bütün budunlara yargu ile yaklaşmalan büyük olmalarının hem sonucuydu, hem de sebebi.

Eğer Kiok Tanhu'nun günbatısındaki işi biterse, mutlaka bu yöne dönecek ve bir şeyler isteyecekti Çin'den. Onlar da...

Mete Tanhu'nun oğlu, atasımn yolunda ilerliyordu. Tarihe ve kayıt tutmaya meraklı Çin, başına gelecekleri tahmin etmekte zorlanmıyordu. Eğer günbatısmda bir sorun kalmazsa, Kiok Tanhu, daha bir dikkatle izleyecekti Çin'i. En küçük bir yanlışta... Salmalardaki en küçük bir aksamada...

"Vereceğiz çaresiz. Hun tanhusu bizden ne isterse vereceğiz. Bu halimizle Hun tanhusuna karşı koyacak durumda değiliz. Kiok Tanhu istediği anda Çin'e girer. Hatta başkente kadar gelir. Bunu, gönderdiği her bitiğinde hatırlatır, bize Kiok Tanhu. Gözdağı verir!"

Hun ilinden gelen elçi, eski Çin bolünü, yeni Ayguçi Yüeh'ten söz etmişti. Kiok Tanhu'ya gönderilen Çinli konçuya eşlik etmek istemeyen ve "Eğer gidersem, geri dönmem" diyerek yapacağını en başında söylemekten çekinmeyen, Yüeh, büyük bir kayıptı Çin için. Aldıkları bilgiler onun Kiok Tanhu'yu çok etkilediğini, pek çok şeyi değiştirdiğini söylüyordu. Hun hanından gelen bitiglerin şekli değişmiş, hitabı daha etkili olmaya başlamıştı. Yüeh, Çin'i tanıtıyordu Kiok Tanhu'ya. Bu da hata yapmasını önleyecekti. Her şey eskisinden daha zor olacaktı.

"Chung Hang-yüeh'i Ötüken Yış'agöndermemeliydik"

Elçi Chü-Chü, onunla konuşmasını anlatmış, "O artık bir Hun" demekten kendini alamamıştı.

"Beni tehdit etti. Dikkatli olmamızı, zamanı geldiğinde harmanlarımızın, Hun Atlarının nallan altında çiğnene- ceğini söyledi"

Eğer Hunlara anlaşmalarla vermeyi vaat ettikleri salmayı vermezlerse, bunun hiç de uzak bir ihtimal olmadığı ortadaydı.

O halde şimdi susacaklar, güçlenmek için çalışacaklardı. Hun erleri gibi çeriler yetiştirecekler, Hunların yağılarını gizli gizli destekleyecekler, yapabilirlerse Hun ilinde ikilik çıkaracaklar ve önünde sonunda onları...

Kış bastırdığında da durmadı Talay. Savaşçı bir budunun, savaşçı bir boyunun, savaşçı bir uruğunun üyesiydi. Kanındaki coşkuyu bulması yetmişti ona. Dahası bu işi sevmeye, benimsemeye başlamıştı. Yitirdiği yıllan kazanmak için çabalıyordu.

"Yayın da aynı atın gibi, senin dostundur. Ah olmadan bir hiçtir, Hun. Yayı olmadan ise değersiz... Hun devletini kuran da, sürdüren de, büyük yapan da yaydır. Gerecek ve attığını vuracaksın. Başka yolu yok!"

Kılığı değişmişti. Bedizci havasından kurtulmaya başlamıştı, yavaş yavaş. Belinde kahn bir kemer, kılıcı, kaması ile... Yüzü de yaptığı işle bağlantılı olarak değişmeye başlamıştı. Daha sert yürüyor, daha sert bakıyordu. Sesi, konuşması değişmişti.

Bu değişimleri yaşarken, içinden gelen bir ses, sorup duruyordu.

"Acaba beni böyle görseydi..."

Güreş öğrenmeye başladığında çok bocalamıştı.

"Ustam, inan bana en zoru bu!"

Gülmüştü bu sözüne Batuğ Koca...

"Zordur elbet! Ama zor, er edecek seni. Güreşerek güç bulacak, kolların bacakların!"

Er mi edecekti? Eskiden olsa bu söze kızardı Talay. Oysa şimdi "Er olmak için didiniyordu"

Lao Shang Ötüken Yış'a dönüyor!

Bu duyum geldiğinde, büyük bir heyecan sarmıştı Çin başkentini. Kiok Tanhu, uzakta, günbatısında oyalanırken ne kadar iyiydiler. En azından Hun ordusunun on beş, yirmi gün batımı uzakta olması onların bu zamana kadar savaşsız olmaları demekti. Rahat uyuyorlar, huzurlu yaşıyorlardı. Sınır boylarında devriye gezen Künçin Şad'm savaşçıları, mutlu günlerin sonunun geldiğini duyuran ilk imlerdi. Önce bir kısmı gelmişti, şimdi ise tamamı...

Şimdi sorular başlamıştı.

"Neden dönüyor? Yoksa amao Çin'e akın yapmak mı? Acaba Yüeçileri kışkırtmaya çalıştığımızı öğrendi mi?"

Siyaset tinine işlemişti Çin'in. İkiyüzlülüğü karakter bellemişlerdi. Bir yandan Kiok Tanhu'dan korkup, öte yandan onun yağılan ile gizli anlaşmalar yapmak başka nasıl açıklarurdı? Üstelik hâlâ bu tavırlarında ısrarcıydılar. Ama ne yazık ki Hunlara kafa tutacak fazla da budun kalmamıştı.

Hun tanhusu, anlaşmayı bozan taraf olmayacağı konusunda söz vermişti ve asla sözünden dönmezdi. O halde bu korkunun asıl sebebi, Çin'in sözünden döneceği konusunda kendilerine güvenmemeleriydi.

Başbölün ile konuştuktan sonra, barışın bozulmaması gerektiğine kanaat getiren Huang-di Wen, sürekli buyruklarıyla beylerini uyarıyordu.

"Sakın" diyordu Çin huang-disi, "Sakın sınırlarımız boyunca yaşayan Hun boylarına dokunmayın. Devriye gezen Hun erlerinin yoluna çıkmayın. Hunlann sınır pazarlarımızdaki ticaretlerine engel olmayın. Hun boylan, göç ederken zaman zaman sınırlarımızı geçebilirler. Hatta otlak bulmak amacı ile yerleşebilirler de. Sakın onlara karışmayın. Uzak duracağız onlardan. Gerekirse daha da geri çekileceğiz. Duvarlarm ardmda, kendi yaşamımıza bakacağız. Utku kazanmış bir orduyu, onun hanını kızdırmaya gerek yok. Bu bize çok pahalıya patlar. Gereksiz can ve mal kaybı olur. Şunu en başmda kabul edelim. Hun Hanı Kiok Tanhu ile başa çıkacak durumda değiliz."

Bunlar başbölünün görüşleriydi. En tehlikeli ordu, Utku kazanmış orduydu. Yitirdikleri canların acıları henüz kapanmamışken, ama yenmişken bu güven duygusu ile onları alt etmek mümkün değildi. Zaten Hunları yenmek hiç mümkün değildi.

Hunlar Çin Duvarı'nın öte yanmda mutlu değillerse, Çin'in, duvarın bu yanmda mutlu olması mümkün değildir.

Gizli hesaplar ve düzenler...

"Bekleyeceğiz ve çalışacağız. Hunlarla baş etmek için hazırlanacağız! Bunun için her yolu deneyeceğiz."

Henüz hazırlık aşamasındaki çalışmalarının bile Hun tanhusunun kulağma gitmesi, Çin'in oda düşmesi anlamına geliyordu.

"Bahara kadar..."

Onun çabasına bakıp kararını vermişti Batuğ Koca...

"Az zaman kaldı ustam!"

"Çok işin var oğul!"

O akşam, günbatımında bir ağaca tırmandı Talay- Elinde uzun zamandır ilk kez kalem ve kâğıt vardı, onu, ne yaptığını görmesin istiyordu. Kızıllığın içinde güzel yüz düşledi ve çizmeye başladı.

Doruk Kız'm yüzü...

Sözünden dönmüştü yine. Çizme isteği galip gelmiş "O, benim çizmemi istemişti!"

Çizmeye başlamıştı ki, derinden gelen bir ses duydu

"Çiz, Bedizci Talay, çiz!"

Doruk Kız'm sesi...

Az kaldı ağaçtan düşecekti Talay. Daha önce de zerlerini yaşadığı garipliklerden biriydi. Derin derin ne aldı.

"Çiziyorum!" deyip başladı çizmeye. Yine ulaşılmaz görüntüler çıkıyordu kâğıda. Birileri bedizcinin kalemine sahip olmuş gibi...

Ak atın üzerinde, uçan Doruk Kız...

Onun hoşuna gitsin diye, tini mutlu olsun diye savaşçılığa soyunan Talay, gözlerinden yaş geldiğini, damlalar kâğıdın üzerine düşünce fark etti.

"Bu ne şimdi?" diye seslendi kendine, "Bu ne? Bir yandan savaşçılığa soyunursun, öte yandan Bedizciliğe tutunursun. Yetmezmiş gibi bir de gözyaşı döküp ..."

"Çiz, Bedizci Talay, çiz!" dedi aynı ses...

"Çiziyorum!"

Biri görse, kendi kendine konuştuğunu sanır...

"Ya ne yapıyorum ki?"

İki ilde iki ayn hesap...

"Sayım mı yapılacak?"

Şaşırmıştı Yüeh. Çinlilerin barbar bellediği, "Bozkır göçeri" diyerek küçümsediği Hun budunun, hem erlerinin, hem de atlarının sayıldığını bilmiyordu. Belki, belki değil mutlaka bilen birileri vardı Çin'de. Hunları bu kadar yakından izleyen Çin, bundan duyumsuz olamazdı. Ama seslendirilmemiş, yaygın bir bilgi olarak duyurulmamıştı.

Göçebe diyerek küçümsedikleri Hunlar, sayım yapıyorlardı. Hoş, Çinlilerin küçümseme çabasının, korku- lannın ortaya çıkardığı, küçük düşen yapılarını tatmin amacından öteye geçmediği ortadaydı ya... Ulaşamadığını, yetişemediğini, üstelik anlayamadığını kötülemek geçerli sayılabilecek bir yöntemdi. Ama kendilerinden başkasını inandıramazlardı buna.

Erlerin ve atlarm sayımı...

"Mete Tanhu Töresi... Onun zamanından beri, her güz mevsiminde, Tailin Yaylası'nda toplanır, büyük bir geçit düzenleriz harım önünde. İşte o gün savaşçılar, atlar sayılır! Gücümüzü, varsıllığımızı biliriz."

"Çok güzel. Er sayısını bilmek isteyen, budunun artışını öğrenmek isteyen uslu her hanın yapması gereken bir şeydir sayım. Bunun Hun ilinde de yapıldığını bilmiyordum. Peki, buna ait kayıtlan görebilir miyim?"

Uluayguçi Guray Apa'ydı konuştuğu. Bu soruya anlamsız bakışlarla karşılık verdi uluayguçi.

"Ne kaydı?"

"Sayıma ait kayıtlar. Her sayımdan sonra bunları yazmak gerek ki gelecek yıl ki sayılarla karşılaştırılsın."

"Biz biliyoruz ya!"

"Siz biliyorsunuz uluayguçi, ama kişioğlu usu unutmaya meyillidir. Unutulmaması ve karşılaştırılmalar yapılması için, sayımların kaydedilmesi gerek. Çok önemlidir bu kayıtları tutmak. Yapılacak düzenlemeler ve yenilikler için kaynaktır. Bir önceki ve bir sonraki kayıt arasındaki farklar, gelişmeyi gösterir."

Düşünüyordu uluayguçi. Böylesi kayıtlar tutmak yoktu törede. Ama her fikrinde olduğu gibi bunda da haklıydı Yüeh.

"Yok!" dedi, "Kayıt falan yok!"

"O halde izin verirseniz hemen yapalım bunu!"

Devlet işlerini yürüten, çok sayıda buyruk vardı hanın çevresinde. Çeşitli görevler bunların arasında üleştirilmişti. Üst orunlu buyrukların tamamı, Hun erleri arasından seçilirdi. Küçük işleri ise Çinlilere bırakmışlardı.

Ayguçi Yüeh, Kiok Tanhu'yla görüştü ve gerekli iznini aldı. Bundan sonra sayım kayıtları tutulacaktı.^145 Hatta hatırlanabilir sayılar tespit edilip, usu başında birkaç kişiye onaylatılıp geçmişe ait sayılar da yazılacaktı. Böylece ellerinde sayımın sonuçlarım unutturmayacak bilgiler olacaktı. Yüeh Ayguçi çizelge hazırlamayı, defter tutmayı öğretti buyruklara. Bir konuda bilgi istendiğinde hemen ulaşılabilecek bilgiler, geleceğe dair yapılması gerekenlere ışık tutacaktı.

Kişi sayısının önemi ortadaydı. Hun budunun gücünü bilmek gelecek için düşünceleri geliştirirdi, handan izin aldıktan sonra, bu işe büyük bir önem verdi Yüeh. Yalnız erlerin ve atların sayımı yetmezdi. Tailin, bir kutlu geçiş olarak sürecekti sonsuza kadar. O ise bütün Hun kişilerini, göçer boyların sayılarını ve bölgelerini, yaylak ve kışlak yerlerindeki konaklarında tespit etmek için görevliler çıkardı. Böylece Hun ilinde ilk kez büyük kapsamlı er sayımı yapıldı. Ortaya çıkan sayılar kayıt altına alınarak saklandı. Bu sayımın her yıl yinelenmesi kararlaştırıldı.

Nasıl ki Çin, pek çok yönden Hun budunu örnek alıyor, onun devlet ve ordusunu inceleyerek taklit etme yolunu seçiyorsa, Hun devleti de komşularından yararlanma yoluna gitmeliydi. Yararlı olan ne varsa almak devleti güçlendirir, köklendirirdi.

"Çin hemen yanı başımızda, bizi sürekli kontrol eden, inceleyen bir devlet... Ancak böyle yaparak yeni düzen kuruyor. Kendini korumak için elde ettiği bilgileri kullanıyor. Çin ile aramızda yükselen Çin Duvarı, bunun en büyük örneğidir. Çin, göçer budunlarla araşma bir set çekmeyi denedi ki onlarla karışmasın. Hem görünen hem de duygusal bir sınır çekti. Her ne kadar bu duvar Hunları engellemekte faydalı olmadıysa da, bir gerçek olarak önümüzde. Çin'i yenmenin ve sürekli kontrol altmda bulundurmanın tek yolu, Çin'i iyi tanımaktır, Ulu Tanhu! Yağılarımız hakkında her şeyi öğreneceğiz, onların zayıf ve güçlü yanlarını bileceğiz ve ona göre önlemler alacağız. Yeni töreler koyacağız. Bu işi Çin devleti çok iyi yapar. Diğer budunlara gönderilen elçilerin, gezginlerin bir görevi de tanımak ve öğrenmektir. Ben bile Hun iline gönderilirken bu konuda buyruk aldım."

Yüeh'in bu dikkat çekici anlatımları aslında bilinen ancak dikkate alınmayan konulardı. Çin, Hunlan çözmek, onların zayıf noktalarını, hassas yönlerini bulmak için çok sayıda elçi görünümünde çaşıt görevlendirirdi. Bunlar dokunulmazlıklarını kullanarak girebildikleri her yere girmeyi, gidebildikleri her yere gitmeyi ve öğrendiklerini Huang-di'ye aktarmayı görev edinmişlerdi. Hatta bazı Çinliler, gezgin ya da tüccar kılığında yaparlardı bu görevi. Bilinmeyenden dolayı ortaya çıkan korku böylece sindirilir, geleceğe dair çözümler üretilirdi.

Ayguçi Yüeh, kendisini Hun buduna adamış bu uslu kişi, şimdi aynı görevi yapmaya çalışıyordu han otağında. "Yağılarımızı çok yakından tanımak gerek!" diyordu. Kiok Tanhu bu us dolu önerileri, uyanları dinliyor, dinlemekle kalmayıp uygulamaya koyuyordu. Çin ipeği ve Çin konçuyu söz konusu olunca konu daha da önem kazanıyordu. Yüeh Ayguçi, bu yöndeki isteklere karşı çıkıyor ve Tanhu'yu önlem alması konusunda ikna etmeye çalışıyordu.

"Ulu Tanhu!" diye söze başladı Yüeh Ayguçi, "Hun otağına gönderilen her konçuyun yanında çok sayıda Çinli görevli olduğu ve bunların çoğunun otağın yakınında yer tutmak için çaba gösterdiğinin farkındasınız değil mi?"

"Mutlaka... Unutma sen de onlardan biriydin."

Yüzüne vurulan bu gerçek üzdü Yüeh'i. Tanhu'nun gözünde farklı bir yeri olduğunu düşünüyordu.

"Ulu Tanhu, benim onlardan farklı olduğumu mutlaka anlamışlardır!"

Onun gönlünü aldı Kiok Tanhu.

"Farkın olduğu için seni yanıma aldım ve ayguçi yaptim. Demek istediğim konu, her gelen Çinli'ye yağı gözü ile bakmak uygun mudur? Çin'den gelip, Hun budun için çalışacak başkaları da çıkamaz mı?"

"Mutlaka çıkacaktır Ulu Tanhu. Benim anlatmaya çalıştığım, bu güne kadar Çin devletinin uygulamaları. Kadın olsun ve erkek olsun, Çinli konçuylarla birlikte gelen kalabalık tebaadaki herkesin, her birinin bir görevi vardır. Bu iş için yıllarca eğitilirler. Ben de böyle geldim, Hun yurduna. Ancak sarayda iken bizzat Huang-di'ye söyledim, onun isteklerini yapmayacağımı ve geri dönmeyeceğimi. İnançlarım ve geçmişimde aldığım eğitim, iki yanlı çalışmayı, gizli işler çevirmeyi reddeder."

"Sen artık bir Hun ayguçisisin. Bu konuda en küçük bir kuşkumuz yoktur. Demek istediğim konu, Çin devletinin amacını anlamak hiç zor değil. Biz onun için her zaman en büyük tehlike olacağız! Çin de buna karşılık önlemler almaya çalışacaktır. Bugün üç kişi gönderir, yann yüz... Ama biz güçlü oldukça yapacağı fazla bir şey yok. Mutlaka biz de önlemler almalıyız."

"Evet, Ulu Tanhu, güçlü olmak ve bunu göstermek... Çin'de yaygın olan eğilim, Hun budun, Çin buduna benzetme yönündedir. Çin'den görevli gelenlerin tamamı Hun budunu, öncelikle yönetici soylu kesimi, rahata, yerleşik yaşama, Çin ipeğine, Çin yaşamına, Çin aşlarına, içkilerine alıştırmaya çalışır. Çekicidir Çin ipeği... Haddim olmayarak söylüyorum ki Çin konçuylan da... Çin, özel olarak yetiştirir ve gerektiğinde gönderir. Düşünün, Ulu Tanhu'nun en yakınma kadar başka nasıl yaklaşabilir, Çin?"

Hun budunun, yaşadığı sert şartlar içinde, varlığı ve varsıllığı temsil eden Çin ipeğine, hanların da bir ayrıcalık olan Çin konçuylarma, "Hayır" demeleri o kadar zordu ki. Kiok Tanhu da bunu yaşayanlardandı.

Çin, bunları Hun hanına kendi elleriyle sunarken ve kabul edilmesi için her yolu denerken, pek çok budun bu ayrıcalıklardan elde etmek için diz çökerdi Çin huang-di- sinin önünde.

"Çekici ve rahat... Çin ipeği, kişiye huzur veriyor giydiğinde. Hele ki yaşı benim gibi biraz geçip, genç çağlarını uzakta bırakınca ..."

Kiok Tanhu, duygularını rahatlıkla döküyordu, çok güvendiği Yüeh Ayguçi'ye.

"Öyledir. Ancak, Ulu Tanhu, işte bu alışkanlıklara takılıp kalmak, bağlanmak Hunları Hun olmaktan çıkarır. Asıl gücünü aldıkları şeyleri ortadan kaldırarak ya da tamamen onlarm yerini alarak, yerleşirse, tamamen egemenliği ele geçirirse, Hunlar Çinlilere benzerse, Çin'le baş edilemez. Çinli gibi giyinmek, Çinli gibi yaşamak, yemek, içmek Hun erlerini güçsüz kılacaktır. Bunların üzerine bir de Çin'in bitmek tükenmek bilmez oyunlarını eklerseniz, Çin'in kişi sayısı üstünlüğü de dikkate alırsanız, eğer Hun budun gücünden düşerse, ordu-budun olmasının temeli, göçebe yaşamlarını terk ederse nasıl baş ederler Çin'le? Çin, kendisine benzeyen, ama sayısal olarak azınlıkta kalanları, kolayca yutar! Ne olursa olsun Çin'in kendine bağlayıcı özelliğinden, uzak tutmalısınız Hun budunu."

Yavaşça başını salladı Kiok Tanhu. Bu us sahibi ay- guçinin her sözünde bir gerçek gizliydi. Çin sarayının yapısını, Çin devlet anlayışını, siyasetini, orada yaşarken öğrendiklerini aktarması, Hun devletine büyük katkı sağlıyor, uyancı oluyordu.

"Hunlar, Hun gibi yaşamalı. Hun gibi davranmalı. Devlet olmanın, büyük kalmanın tek yolu bu!"

Aynı zamanlarda, Çin sarayında da benzer konular konuşuluyordu. Uzun zaman alan çalışmasını, Hun iline gönderilen elçilerin aktardığı bilgilerle, genişleterek ve delillendirerek tamamlamış, bilgilerini Huang-di'ye sunuyordu, Başbölün.

Önemli bir gündü.

Yenilik önerilerini dinlemek üzere, çok sayıda Çin soylusu, bolünler, sanggünler hazırdı taht odasında. Çok gizli bir toplantıydı. Konuşulanların asla duyulmaması gerekiyordu. Kapılar tutulmuş, yakınlarda binlerinin bulunmasına, odaya yaklaşmasına, toplantı bitene kadar hizmet kişilerinin bile odaya girmesine izin verilmemişti. Az sayıda sadık huang-di koruması dışında, çeri de yoktu.

Başbölün Ch'ao Ts'o, rulo edilmiş çok sayıda belge ile gelmişti odaya. Uzun zaman alan bir çalışmanın ürünü olan bu belgelerin, son güne kadar kimsenin eline geçmemesine, kimseleri bilgi sahibi etmemeye büyük özen göstermişti. Bu bilgilerin çok azı bile Hunlara ulaşırsa, yapılmak istenenlerden Ötüken Yış'ta binlerinin bilgisi olursa, geleceğe dönük böylesi bir çalışma yapıldığını duyan Hun tanhusunun harekete geçeceği gerçeği ortadaydı.

Bir başka korku, saray içindeki rakipleri, onu gözden düşürmek isteyenlerin gizli hesaplarıydı. O anlatmadan, açıklamalarını yapmadan önce kimse huang-di ile konuşmamalıydı.

Huang-di uruğu dışında, çok sayıda soylu urug vardı Çin'de. Bunlar yönetimde söz sahibiydiler. Büyük urug- ların, egemen oldukları, yönetici görevinde bulunduk- lan illerde kendi ordulan bulunmaktaydı. Bu uruglann büyükleri, bir yandan Çin birliğinden söz ederken, öte yandan huang-di uruğunun zor duruma düşmesini ve Çin yönetiminin ellerine geçmesini isterlerdi. İktidar için yapılan bu kavga yüzünden, pek çok değişikliği yapmak zor olurdu. Gelenekleri ile dini inançları ileri sürenler, yeniliklere engel olurlar, öte yandan huang-diye yakın olma, sarayda yer tutma, üst orunlu yöneticilikleri elde etme çabalarını da ihmal etmezlerdi. Zamanından önce duyulan yeni fikirlerin tenkidi kolayca yapılır, daha huang-diye ulaşmadan etkisiz hale getirilirdi. Ki bu fikirler Çin için yaşamsal önemde olsa bile, mutlaka aleyhte bir şeyler üretilir, engeller çıkarılır, sert tepkiler konulur, huang-dinin bu yenilikleri reddetmesi sağlanırdı.

Her yenilik, yönetimde yer değiştirmelere ve etkinliğin el değiştirmesine sebep olacağı için önemliydi. Çin başbölünü, yalnızca o makamda oturduğu için dahi hedef tahtasındaydı.

Uzun süren ve büyük emek isteyen bir çalışmayı, huang-diye sunmak için gün alması bile çok zor olmuştu, başbölünün.

O gün, nihayet gelmişti.

Beklentileri büyüktü huang-dinin. Bilgi Bohçası orunlu başbölününe güveniyordu. Hakkında üretilen dedikodulara da kulak asmıyordu, şimdilik. Gelecekte ne olacağı ise başbölünün başarılarına bağlıydı.

Başbölün, Huang-di Wen ve orada bulunanları kut ile esenlediğini belirten bir girişten sonra, başladı yenilik fikirlerini anlatmaya. Zaman zaman notlarından okuyor, zaman zaman örneklerle açıklıyordu.

Sözünün başında şunu belirtmekten geri durmadı.

"Eğer Hunlarla baş etmek istiyorsak, onları yenmek ve Çin sınırlarından daha ötelere, bizi rahatsız edemeyecekleri yerlere sürmek istiyorsak ki buna şüphe yok, hem onlara karşı uygulamalarımızda, hem ordu sistemimizde, hem de devlet anlayışımızda değişikliğe gitmek sorundayız!"

Değişim karşıtları, hemen tepki verdiler bu sözlere. Bir anda fısıltılar yükseldi. Hunlarla savaşım tamamdı ama değişim ne demekti? Neden görevleri bu savaşımı sürdürmek ve kazanmak olması gerekenler, boş fikirlerle dolu değişim yellerine tutuluyorlardı.

Değişim, çoğunluğun çekindiği konuydu ki başbölü- nün mutlaka çok sayıda muhalifi olacaktı. Çünkü önüne geçilemez etkileri olacaktı değişimin. Birileri gidecek, yeni birileri gelecekti. Bunun budun arasında da yansımaları olacak, belki de yönetimler el değiştirecek, şu yönetici durumundaki beyler yetkilerinin bir kısmını yitireceklerdi. Bunun, geçmişteki örnekleri ürkütüyordu kişileri. Hiçbir soylu, elindekini başkasma vermek ve geri çekilmek ya da yok edilmek istemiyordu.

Fısıltılara, kulağma kadar gelen sözlere aldırmadı Baş- bölün. Kendini elindeki dokümanlara verdi. Anlatmayı sürdürdü.

Han otağı...

"Zaman zaman bazı Hun soylularının ve us danışılma gereği görülen beylerin, Çin etkisinde kalarak, Hunlara, yerleşmeyi, Çin Duvarı benzeri surlann ardında yaşamayı öğütlediklerini duyuyorum, Ulu Tanhu. Sizin bu konudaki fikirleriniz nelerdir? Siz de Hun budunu yerleşik yapma fikrine katılıyor musunuz?"

Özenti, kötü bir sayrılıktı. Yazık ki Hunlarm içinde de Çinlilerin yaşantısını örnek alanlar, kent yaşantısını isteyenler çıkıyordu. Çok azınlıkta kalsalar da, fırsat buldukça seslendiriyorlardı bu fikirlerini.

Kiok Tanhu bu konuda ödünsüzdü.

"Asla! Böyle bir yaşam biçeminin sonumuz olacağmı iyi biliyorum. Yerleşmeye kalktığımız anda ne Hun budun kahr, ne de Hun devleti. Eğer Hun budunun yerleşik olması uygun bir çözüm olsaydı, bunu en başta atam Mete Tanhu isterdi. Yapardı da..."

Çinlilerin adlandırması ile Lao-shang, bu adı hak ettiğini sözleri ile ortaya koyuyordu. O bilge ve uslu bir Hun tanhusuydu. Kim ne söylerse söylesin, yanlışı görüyor, engelliyordu. Bilgiye ve usa değer verdiği için, Yüeh Ayguçi'yi yanma almıştı. O nedenle Yüeh'i dinliyordu.

"Başarı ile uyguladığımız ve saldırıya, ardından geri çekilmeye dönük savaş taktiğimize uymaz yerleşik yaşam. Atlarımızdan inerek, yüksek duvarların ardmda gizlenmek, bugüne kadar olanları, Hun budun anlayışını inkâr etmek demektir. Çok varsılız biz. Daha da varsıl olacağız. Büyük kentler kurabilir, onların çevresini duvarlarla çevirebilir, yüksek çatılı evlerde yaşayabiliriz. Ancak oraları savunamayız. Oralarda oturamayız. Duvarlarm ardına çekilmek, Hun budunun sonu olur."

"Ulu Tanhu, bilgeliğini ortaya koyan sözler ediyor. Hun budun böyle bir hanı olduğu için ne kadar şanslı? Duvar yapmak kolaydır, ama o duvarm ardmda yaşamak, savunmak çok zordur. Sizin de buyurduğunuz gibi, Hun, attan inmek zorunda kalır ki bunun sonuçlarım düşünmek istemem. Bugün, Çin, onca kalabalık çeri sayısına rağmen, kendi elleri ile yaptığı, yüksek amaçlarına uygun yapıyı, Çin Duvarı'nı yeterince savunamıyor ki onların savaş tekniği kuşatmaya karşı uygulamalar içerir."

Çin sarayı...

"Biliyorsunuz; bozkır göçerlerini, yine göçerlerle karşı karşıya getirmek, onları birbirine kırdırmak uzun bir zaman işimize yaradı. Karayandan ve günbatısından gelen saldırılara bu şekilde karşı koyduk uzun bir zaman. Bir yanı tutarak, ihtiyaçlarını karşılayarak, hatta onlara, Çin konçuyları göndererek, bizimle kap oldukları duygusuna kapılmalarını sağlayıp yaptık bu işi. İyi de oldu sonucu. Ancak..."

Mete Tanhu diye bir han çıkmış, bütün bozkır kavim- lerini birleştirmiş, dengeleri alt üst ederek, Çin'in düzenini bozmuştu. Oğlu Kiok Tanhu da onun yolundaydı. Aynı atası gibi batıya büyük bir sefer yapmış, başkaldıran ve başkaldırmaya meyilli bütün budunları yeniden hizaya getirmişti.

"Yarımıza olan konular, Hunlarla her zaman çatışacaktır. Hunlar, Tarım Irmağı'nı, Tanrı Dağları'nı, Loulan'ı, İpek Yolunu ellerinde tuttukça, göç yollarını Çin Duvarı'nın içinde kalan topraklarından geçirdikçe, Çin toprakları üzerinde otlaklar edinmeyi sürdürdükçe, bizler sıkıntı çekeceğiz. Hunlar güçlü olduğu sürece salma vermeye devam edeceğiz. Eğer dileğimiz bunun devamlılığı ise, mesele yok. Oysa hiçbir Çinli bunu istemiyor. İstemedi, istemeyecek. Geçmişte bunun için durmadan savaştık. Ancak baş edemedik Hunlarla. Bu acı gerçeği kabul etmek zorundayız."

Uzun bir ön konuşmaydı. Zaman zaman onaylayan sesler duyuluyordu. Zaman zaman da itiraz sesleri... Hu- ang-di sessizce dinlemeyi tercih etmişti.

"Hunların çok iyi savaşçılar olduğu konusunda hiçbir şüphe yok. Acunun en iyileri... Hem de hepsi birden. Daha doğar doğmaz savaşçılığa hazırlanmaya başlayacak kadar savaşçı bir budunun erleri için şaşılacak bir durum değil. Hunlar kadar iyi binici, atının üzerinde dörtnala giderken isabetli ok atabilen başka bir savaşçı budun yok. Bizim savaşçılarımız bunu yapamıyor. Yapamaz da böyle giderse.

Bizim çerilerimiz at koşulmuş ağır savaş arabalarıyla, düzlüklerde savaşa alışkın. Yaylarımız güçsüz ve kısa menzilli. Zaman zaman savaşırken, Hunlar geri çekiliyor ve bizi dağlara yönlendiriyorlar. Çerimiz onları takip edemiyor. Onlardan daha hızlı hareket edip, onları kuşatamıyor. İki ordu karşı karşıya geldiğinde, menzili uzun Hun okları, bizim çerimizi uzaktan vururken, yaklaşmaya kendi ok menziline girmeye çalışan çerimiz kuşlar gibi avlanıyor. Böylece çok az sayıdaki Hun Eri, daha kalabalık olan Çin ordularını yeniyor. Evet! Bizim de uzun mesafelere ok atabilen arbalet yaylarımız'^46 var ama onlar da çok ağır. Bu nedenle hem taşınması zor, hem de yavaş kalıyorlar. Yaya çerilerimiz, Hunlara karşı hiçbir işe yaramıyor. Çünkü Hunlann yaya savaşan erleri yok. Bir Hun, atından inip, yerde savaşmaktan nefret eder. Eğer Hunları düzlükte yakalayabilsek, belki bir şeyler yapabiliriz ki bu hiç mümkün olmuyor."

Önce bütün olumsuzlukları ortaya dökerse, bunun ardından, ileri süreceği çözümlerin kabulü için daha iyi sonuçlar elde edeceğini düşünüyordu. Genel eğilim olan uzun ve süslü cümlelerle konuşmayı sevmezdi, ama bugün buna zorunluydu, Başbölün.

Daha uzun bir zaman sorunları sıraladı. Bunların neredeyse tamamı bilinen şeylerdi. Asıl gereken, çözümlerdi. Sıra onları anlatmaya geliyordu, yavaş yavaş.

"Bütün bunları konuştuktan sonra şunu söylemeliyim: Hunlarla mücadele etmek zor, ama imkânsız değildir. Belki bugün karşılarına çıkardığımız bütün ordularımız yeniliyor. Üstelik bu durum Yüce Huang-di'nin saygınlığına gölge düşürüyor. Hunlara özenen başka budunlar da bizi dinlemez oluyorlar, ama bir şeyler yapacak deneyimimiz var. Anladık ki Hunlann üzerine boşuna gitmemek, onlarla bu halimizle doğrudan savaşmamak gerekiyor. En azından yakın bir gelecekte... Savaşıp yenileceğimize, kişi, para, mal ve saygınlık yitireceğimize hiç savaşmayalım. Karşılarına ordu çıkarmayalım!"

Ara vermeden konuşacak, sözleri bölünmeden her şeyi anlatacaktı. Ancak yaşlı bir soylu söz aldı. Başbölüne muhalif olanların en etkinlerindendi. Bu nedenle söyleyecekleri çok önemliydi. Şu an onun konuşmasını istemezdi, Başbölün. Engel olması mümkün değildi. Huang-di izin vermişti.

"Sözünüzü kestiğim için beni bağışlayın soylu Başbölün. Söylemek istediğinize açıklık getirmek istiyorum. Yani siz, Hunlara karşı hiç ordu çıkarmamamızı, öylece beklememizi, yaptıklarına göz yummamızı mı istiyorsunuz?"

Mırıltılar yükseldi odada. Bunun hiç de benimsenen bir yöntem olmadığı belli oluyordu. Yeniden sözüne başladı, Başbölün.

"Ben, hiç ordu çıkarmayalım demiyorum. Hunlarla savaşmaya hazır olmayan, yenilmesi kaçınılmaz olan, Çin ordusunu savaşa çıkarmayalım, diyorum. Onun yerine, Hunlara benzer bozkır budunlarından yararlanalım. Bize bağlı, yabancı ordular kuralım, bozkır kavimlerinden. Özellikle karayandaki göçebeleri kullanalım bunun için. Hatta duvarlarımız içinde yaşayan, kent yaşamına uyum sağlamış, rahata alışmış Hunları kullanalım. Onların yiyeceklerini, giyeceklerini, atlarını verelim. İyice pusatlan- dıralım. Sınırlarımıza koruyucu olsunlar. Kiok Tanhu'yla aramıza girsinler. Akma gelen Hunları önce onlar karşılasın, sonra duvarlarımız. Başlarına yine onlardan ordubaş- lar atayalım. Bunlara yüksek orunlar verelim."

Sustu ve yeniden tartı sözlerini.

"Çin ordusu, Çin Duvarı'nm içinde kalsın. Ordu düzenimizi geliştirmeye çalışalım. Kazanılan zaman içinde kendi ordumuzu Hunlarla savaşabilecek hale getirelim. Bunun için tamamen Hunları örnek alalım. Onlardan or- dubaşlar atayalım. Orunlar verelim Hunlu kaçaklara. Onları saray yaşamına alıştıralım. Şunu açıkça yinelemek istiyorum. Söylediklerimin beni ne kadar üzdüğünü mutlaka fark ediyorsunuzdur. Acı olan ama gerçek olan şu ki, bu yapısı ile Çin ordusunun Hunlar karşısında başarılı olmaları, savaş kazanmaları mümkün değildir. Boşuna altm ve can kaybıdır. Ne yaparsak yapalım, hızlı ve hareketli Hun savaşçıları karşısında, ağır, hantal Çin ordusunun utku kazanması, olmayacak bir iş. Ordumuz değişmeli! Hun ordusuna benzemeyen, onun gibi savaşamayan bir ordu, hiçbir işe yaramayacak!"

Kiok Tanhu'nun otağı...

"Ulu Tanhu, Hunlarm bütün kişi sayısı, Çin'in bir kentinin nüfusundan az olduğuna göre, onlar gibi yaşamak, bizim bu kalabalık karşısında yok olmamız anlamına gelecektir. Savaşçılığa gelince, Çin'in Hunlarla baş edebilmesi mümkün değildir. Bunu sağlayan yapı, Hun ordusunu güçlü kılan yapı, asla bozulmamalıdır. Ulu Atanız Mete Tanhu, Çin'e diz çöktürmesine rağmen hiçbir zaman Çin'i almayı, orada yaşamayı, Hun budunu Çin Duvarı içinde yaşatmayı düşünmedi. Çünkü biliyordu ki, Hun budun Çin'e girerse, Çinli gibi yaşamaya başlarsa, bir daha Hun kalamaz. Çin'i kullandı. İhtiyaçlarını aldı, ancak asla Çin'e bağlı kalmadı. Çin olmadan yaşaması gerektiğini bildi."

Yüeh Ayguçi'nin açıkça vurgulamak istediği konu, "Çin'e bağlı olmadan yaşamayı sürdürmekti". Bu konuyu sürekli ortaya atarak, yineleyerek fikrini uslara sokmak istiyordu. Çin, Hunları Çinlileştirmek isterken, buna direnmek, mutlaka engel olmak, Hun Devleti'nin devamı için bir zorunluluktu.

Kiok Tanhu, atasının utku dolu yıllarını onunla birlikte yaşamış, ordusunda Sol Bilge Eliği olarak savaşmıştı. Kendisini bildiği andan itibaren, Mete Tanhu'nun öğütlediği en önemli konu, "Çin'den uzak durmalarıydı". Çin, orada duracaktı. Çin orada var olacaktı. Çin'i yok etmek mümkün değildi. Üstelik usa uygun değildi. Dışında durup yönetmek, etkilemek ve gerektiğince yararlanmak Hunlarm yararınaydı. Hun budun güçlü oldukça, Çin zaten gerekeni veriyordu. Vermediğinde ise gidip almak haklarıydı.

"Hele bir vermesinler!"

Çin birkaç kez pazarları kapatmaya, Hunlann ticaretine engel olmaya kalkmış, salmasını geciktirmiş, zaman yitirmeden gereği yapılmış ve yapması gerekenler hatırlatılmıştı. Çin'e ders vermek kadar kolay bir iş olamazdı.

"Çin ordusu süreklidir. Çerilerin mesleğidir, savaşçılık. Bunu ne kadar iyi yaptıkları tartışılır ancak, bu durum etkin bir sınıf olmalarmı sağlamıştır. Çin budun saray angaryalarından bıkmıştır. Kalabalık ve sürekli olan orduyu beslemekte zorlanmaktadır. Bağlı beyler, ağır salmalar olduğunda ve angarya hizmetleri çekilmez hale geldiğinde kolayca isyan etmektedirler. Bu ayrılıkların kullanılması, özellikle sınırlarımıza yakm bölgelerdeki Çin Beylerinin dost tutulması iyi olacaktır. Böylece Çin daha da huzursuz hale gelecektir. Kapıları Çin'den gelenlere sonuna kadar açınız, Ulu Tanhu. Çin'in işgücüne, zanaatkarlarına her zaman ihtiyaç duyacaksınız. Savaşçı Hun budunun, yapamadığı ya da yapmak istemediği çok işleri Çinlilere yaptırmanın hiçbir sakıncası yok. Örneğin tarımı... Şimdiye kadar olduğu gibi, bundan sonra da üretenlere karışmamak gerek ki üretsinler!"

Çin sarayı...

"Yağılarımız çok yakımızda, istedikleri zaman sınırlarımızı aştıklarına göre, içimizde sayılırlar Yüce Huang-di. Bu nedenle şu dört konuyu mutlaka sağlamamız gerekiyor. Öncelikle ve acele olarak sınır bölgelerimizi güçlendirmeli, oradaki kişileri artırmalıyız. Bildiğiniz gibi, Hunlarla kimse komşu olmak istemiyor. Bu nedenle ülkenin en az kişiye sahip bölgeleri Hunlarla sınır olan bölgelerimizdir. Oralan çekici hale getirmek, gerekirse oralarda yaşamayı kabul edenlere toprak vermek, salma almamak bir çözüm yolu olabilir. Eğer bu da olmazsa zorunlu yerleşimler sağlamalı, Hun ordu-budun sistemine yakın şekilde, savaşan tarıgcılardan^147 oluşan köylü yurtları kurmalıyız. İkincisi ve en önemli konu, Çin ordu sistemini baştan sona değiştirmek, düzenli, güçlü, hafif atlı birlikler kurmaktır. Aynı Hunlar gibi, hızlı hareket eden, düzenli ve disiplinli birliklere gelecekte çok ihtiyaç duyacağız. Üçüncü konu ise pusatlar... Zamanı gelince kullanmak üzere pusat depoları kurmalıyız ki kuracağımız yeni ordunun pusatları da etkin olmalıdır. Eğer iyi ve yeterli pusatlara sahip olmadan savaşmaya kalkarsak, daha başlangıçta Hunlara teslim olmuşuz demektir. Hunlann savaş düzenleri farklı, yay ve ok kullanmada deneyim ve hünerleri bizden üstündür. Saldıktan her okun hedefi bulacağından emindirler. Bunu en başta kabul etmeli ve ona göre çeri yetiştirmeliyiz."

Uzun süren konuşmasının en can alıcı yerine gelmişti başbölün. Bunu hatırlattıktan sonra başladı sözüne.

"Hunlar iyi savaşçılar olduğuna göre, biz neden Hun- lardan yararlanmıyoruz? Neden çerilerimizi Hunlara eğittirmiyoruz? Bunun için hana karşı gelen, bize sığman Hurdan kullanabiliriz. Hatta onların savaşçılan ile karma birlikler kurabiliriz. Bence kısa zamanda Hunlara karşı durmanın asıl yöntemi budur. Bunun peşinden dördüncü konuyu, Hunlara karşı güdeceğimiz yolları söyleyeceğim. Yine geleneksel anlayışımızı sürdürmek zorundayız. Bozkır budunlarını, bugün Hun buyruğundaki budunları, Hunlara karşı kullanmaya devam edeceğiz. Hun yurdunda ikilik çıkarmaya, soyluları kışkırtmaya, hana karşı ayaklandırma çalışmalarına ağılık vereceğiz. Hun budunun içinden çıkacak her türlü ayrılıklar bizim yararımıza olacaktır."

Geçmişteki bir duruma özellikle dikkati çekiyordu başbölün.

"Bugüne kadar Hunlarla olan savaşların çoğu Çin Du- van'nın bu yanmda, Çin devleti sınırlan içinde gerçekleşti. Biz, ne zaman ki bu savaşı, Hun yurduna yayarsak, ne zaman ki Çin ili değil, Hun ili büyük savaşlara tanık olursa, işte o zaman başan bizim olacaktır."

Çin başbölünü haklıydı sözlerinde. Huang-di bunu biliyordu. Önerilerinin zaman içinde gerçekleştirilmesi için çaba gösterecekti.

Çin Başbölünü, sürekli olarak çıkarılacak elçilerin, Hun devleti içinde yolculuk yapmasını, daha da ötelere, Hunlara bağlı budunlara kadar ulaşmasını, hem bilgi aktarımı hem de bu budunların ayaklandırılması için etkin hizmet yapmalannı istiyordu. Elçiler hem çaşıtlık ve hem de kışkırtıcılık yapacaklardı.

Söyledikleri Çin devletinin yararına konulardı.

Ancak yine de bu fikirlere karşı çıkanlar olacak, Çin ordusunun barbarları taklit ettiği, Hunlaştınldığı, Hun- ların Çin'e egemen olacağı gibi korkular ileri sürülecekti. Geleceğin ne göstereceği bilinmiyordu.

Birbirine komşu, yararlan her alanda çarpışan iki ayrı ülkede, yaşantıları tamamen farklı iki budunun gelecekleri ile ilgili konuşmalan yapanlar, geleceği şekillendirdikleri-nin farkında değildiler. İki bilge devlet kişisi, işgal ettikleri orunların gereğini yapıyorlar, hanlarını uyanyorlardı.

Hunlar Hun, Çinliler Çinli olmayı sürdürecekler; Hun budun, büyük hanların yönetiminde olduğu sürece yükse-lecek ve Çin'den salma alarak varsıllaşacaktı.

Başbölün'ün söyledikleri, Huang-di'nin ve etkili pek çok soylunun desteğini almıştı. Çalışmalara da başlamıştı ki...

Çin soylularından bazıları, bütün bu gerçeklere rağ-men, huang-dinin usuna girmeyi başardılar. Onların söylediklerine göre, belki de Hun devleti eskisi kadar güç-lü değildi. Çin'e savaş açmaktan çekinebilirdi ki Kiok Tan-hu'nun bir Mete Tanhu olmadığı ortadaydı. O günlerde gelen duyumlardan biri Kiok Tanhu'nun kendi budunun-dan da salma almaya başladığını söylüyordu. Bu durum hoşnutsuzluk yaratacaktı kuşkusuz.

Bu duyumlar doğruydu. Yüeh Ayguçi, bu konuda Han' ı ikna etmişti.^148

"Devlet, budun için vardır. Hizmet verebilmek ve ye-nilik yapabilmek için mutlaka salma toplanmalıdır. Salma, budunun devletine katkısıdır. Beklenenin tersine, kızgın-hk değil, sahiplenme duygusu yaratır. Kazanılan her şey-den belli oranda salma alınırsa, bazı devlet hizmetleri daha etkin hale gelecektir"

Çoğunluğun görüşü alınmış, kurultay onaylamış, Hun devletinde ilk kez buduna salma konulmuştu. Önemi bir değişimdi Hun devleti için.

Çin soyluları, bunun bir zayıflık olduğunu öne sürerken, kendi budunlarından alman ezici salmaları unutuyorlardı.

"Hunlara, böylesine onursuzca teslim olamayız. Biz büyük bir devletiz. Bir avuç göçebenin hakkından gelebiliriz. Ötüken Yış'ta oturup, ayağına gelecek salmayı bekleyen Kiok Tanhu'ya ders vermemiz gerek. Mete Tanhu yok artık. Korkularımızı yenelim. En azından bir deneme yapalım, efendimiz. Bu yıl Hunlara ödediğimiz salmayı geciktirelim. Hatta eksik gönderelim! Bakalım, ne yapacak Hun tanhusu?"

Başbölün Ch'ao Ts'o şiddetle karşı çıktı bu fikre. Hun tanhusunun böylesi bir yaptırımı asla kabul etmeyeceğini, buna mutlaka misliyle karşılık vereceğini söyledi. Bu sözleri onu "Hun yanlısı" olarak suçlamalarına sebep olmuştu.

Huang-di Wen, kısa bir zaman önce Başbölün'e her konuda destek olacağım söylerken, bu kez yeni söylenenleri yerleştirmişti yüreğine. Bir anda yiğitliğe soyunmuş, o da Hunlara ders vermekten söz etmeye başlamıştı.

"Hunlara boyun eğmekten bıktım. Ne yapacaklar yani? Salma gecikti diye, biraz eksik oldu diye bize savaş mı açacaklar? Eğer niyetleri bu ise, biz de karşılığım veririz!"

Bu karşılık, savaş anlamına geliyordu. Bütün söylenenler, uyanlar boşa gitmişti. Çin, yeni bir kargaşamn içine sürükleniyordu.

Başbölün'e muhalif olanlar, onun bütün engelleme çabalarına rağmen, sonunda huang-diyi kandırmıştılar. Bunun bu kadar kolay ve kısa zamanda olmasını beklemiyordu Başbölün. Ne yapacağmı bilemez halde, hâlâ bir şeyler anlatmaya çabalıyordu.

Boşunaydı çabası. Buyruk verilmiş ve dönülmez bir yola girilmişti.

"Hunlara ödenecek salma, özellikle geciktirilerek, ödeme zamanından çok sonra gönderilecek ve miktan düşürülecek!"

Başbölün olacakları biliyordu ancak çaresizdi.

Çin'in hazırlıkları dikkat çekiyor...

Savaş olmadığında, akına çıkılmadığında, ne yapar Hun ordusu?

Terhis edilen savaşçıların hepsi obalarına, sürülerinin başma döner. Ama savaşçılık unutulmaz ve geriye atılmaz. Atbaşlar149 bulundukları yerin en üst ordubaşı orunu ile erlerin sürekli eğitimli ve savaşa hazır olmanın gereğini yerine getirirler. En küçükten en büyüğe, savaşçılar sürekli at üzerinde ve eğitimdedir. Sürek avlan bu eğitimlerin bir parçasıdır.

Han'ın has ordusunu oluşturan Kartal Savaşçılan ise daha ağır ve sürekli eğitimin içindedirler.

Zaman zaman büyük, devlet avı... Han'm da katıldığı, ordunun tamamının ya da önemli bir kısmmm yer aldığı sürek avı düzenlenir. Bu, akma hazırlar Hun ordusunu. Av sırasmda her türlü savaş oyunu denenir. Saldın ve geri çekilme, sarma, açılma eğitimleri yapılır. Her sürek avı bir akm kadar ilgi çeker.

"Kiok Tanhu büyük bir devlet avı için buyruk verdi. Günbatısınm karayanına düşen geniş ormanlarda, günler sürecek sürek avı bütün Hun beylerinin ordulan alarak katılması ile gerçekleşecektir"

Eşkinci ulaklar bu önemli bilgiyi yerlerine ulaştırmak üzere, Hun ilinin dört bir yanına at sürdüler. Mutlu bir duyumdu. Şenlik bir çağrıydı. Av, şölen, hareket, Hun birliğini çağrıştıran her şey bir arada olacaktı. Kiok Tanhu, büyük devlet olmanın gururunu yaşatacaktı bir kez daha. Mevsim av mevsimiydi. Güzün yapılacak olan Tailin sayımından önce böylesi bir toyun anlamı büyüktü.

Zaman geçiyor, kişioğullan yaşlanıyordu. Orta yaş çağını ağır ağır geride bırakıyordu Kiok Tanhu. Neredeyse yedi bahar olmuştu Hun tahtına oturalı. Yurdunu gereğince yönetmiş, yağılarına diz çöktürmüş ve atalarına yaraşır bir Han olduğunu göstermişti. Hun budunu emanet edeceği, bir de oğul yetiştirmişti. Avda yine hemen sol yarımda yer alacaktı, Sol Bilge Eliği, oğlu Künçin Şad.

Kiok Tanhu'nun devlet avına davet duyumu Lou- lan'da büyük sevinçle karşılandı. Yiğitler, genç yiğitler, yiğitliklerini gösterme imkânı bulamamanın sıkmtısmday- dılar. Akm olmayacaksa, av olmayacaksa, erliğin ne anlamı vardı? Loulan ilbayının düzenlediği küçük avlarla yetinmek yetmiyordu yiğitlere. Hun tanhusunun da katıldığı bir büyük devlet avı, tam bir gösteri haline gelecekti.

Talay anlayamadı bu sevincin nedenini.

"Av! Her gün yapılan, sıradan bir hareket. Bunu ha ilbayın yönetiminde yapmışsın ha Kiok Tanhu'nun. Ya da kendi başma... Ne farkı var ki?"

Sonradan savaşçılığa soyunmanın eksikliğinin yansımasıydı, sözleri. Oysa ustası Batuğ Koca hayıflanıyordu.

"Ah, yaşım! Ah kocamış başım! Ne vardı bu kadar yaşayacak? Ne vardı acuna kazık çakacak? Bu büyük ava katılamadıktan sonra, her gün güneşi esenlemenin ne anlamı var?"

"Ulu ustam, inan bana anlayamıyorum dertlenmeni. Bu yiğitlerin telaşını, sevincini de anlayamıyorum. Nedir bu avın üstünlüğü ki..."

Feri nerdeyse sönmüş, zor gören gözleri çakmak çakmaktı kızgınlıktan. Batuğ Koca, neredeyse talim alanında, bir kenarda duran topuzlardan birini alacak, Talay'ın başına indirecekti.

"Bedizciden savaşçı olursa, ancak bu kadar olur!"

Talay'ın duyması için özellikle yüksek seslendirmişti düşüncelerini. Kırılmasına, küsmesine aldırdığı yoktu. Asıl küsen, darılan oydu.

Talay, üzerinden iki bahar geçen uzun bir zamanda ona ustalık eden, bildiği şeyleri öğretmeye çalışan, onu bugünlere getiren Batuğ Koca'ya kızmadı. Kızamazdı. Benzerleri çok olmuştu bu tür konuşmalarm. Yaptığı, yaşama yeniden başlamak gibi bir şeydi.

Batuğ Koca'nın görüntülerini o kadar çok çizmiş, beden hatlarından, yüz çizgilerine, o kadar çok kez kâğıda dökmüştü ki, şimdi gözü kapalı çizebilirdi onu.

Çok kez kızmıştı ona Batuğ Koca. Yapılanı beğenmemişti.

"Ben bu kadar kocadım mı? Neden beni böyle çizersin?"

"Kocadın elbet. Sen halini görmüyorsun ki"

Yiğitlerin kocadıklannı kabul etmesi ne kadar zordu. Yaşıtlarının, yoldaşlarının çoğu savaş meydanlarında uçmağa varmış, ya da bir şekilde Gök'e ulaşmış, onlann bir an önce yoldaşlarma ve Tanrı'ya ulaşma alkışları kabul görmemişti. Üstelik kocamışhğı kabul etmiyorlardı.

"Var mısın benimle kılıç oyununa?"

"Asla..."

Bileği hâlâ güçlü, kılıç ustası bu yiğitle yalnızca bir kez kılıç oyununa çıkmıştı Talay. O günü unutmuyordu.

Uzun zaman önceydi. Bile bile beceriksiz hareketler yapıyor, kılıcını elinden düşürüyordu Batuğ Koca. Eli yeni kılıç tutan Talay hariç, diğerleri bunun sebebini biliyordu. Talay ise onun bu çabasına, kılıcını elinde tutamayacak kadar güçsüz düşmesine üzülüyordu. Ustasıydı, öğretiyor, ama kendisi yapamıyordu. Belinden eksik etmese de artık bir süsten öte işe yaramıyor sanılırdı kılıcı.

"Kılıç oyunu edelim mi?"

Talay'a önermişti ustası. Sesi öyle duyguluydu ki, kırmak olmazdı. Kocamış bir savaşçının dileğiydi.

"Edelim ustam! Sen, iyisin değil mi?"

"İyiyim, iyiyim merak etme" dedikten sonra bir nefes alışı vardı ki içi sızladı Talay'm. Kocamışlık çok zordu.

Oyun sırasında, bu emektar savaşçıya bir zarar gelsin istemezdi. Ömür boyu bağışlamazdı kendisini. Yetmişi aşkın bahar görmüş biri ile kılıç oyununa girmek biraz gururunu incitse de, bunu, onun gönlünü almak için yapacaktı. Fazla sert olmamaya kararlıydı.

Oyunda çabışlık yapacak yiğit, aralarına girmiş, sonra da Talay'm kulağma eğilip, "Sakın üzerine fazla gidip canını yapma ustanın. Erliğine yakışmaz!" demişti.

Talay'm yanıtı:

"Olur mu hiç öyle şey? Ben Batuğ Koca'ya kıyar mıyım? Sırf gönlü olsun diye girdim kılıç oyununa! Eğer kabul etmeseydim gönül koyardı. Bir iki hareket yapanz. Nasılsa çabuk yorulacaktır!"

Bir zamanlar küçümsenmiş, bedizci olduğu için yiğitler sınıfına sokulmamış Talay, öğrendiği oyunları, koca- mış da olsa, bir ustanın karşısında göstereceği için mutlu olmalıydı. Yiğitlik teline dokunulmuştu bir kez. Karşısında aksayan, neredeyse kılıcı eline ağır gelen ustasını yormadan oyunlar kuracaktı.

Ustasının karşısına geldiğinde, kendine olan güveniyle biraz da gevşek tutmuştu kılıcını.

Kocamış usta, ilk hamleyi Talay'ın yapmasını istemişti.

"Hayt!"

Haykırmayı da öğrenmişti Talay. Verilen buyrukla birlikte sesini yükseltmiş ve yumuşak bir hamle yapmıştı, rakibinin elindeki kılıca doğru. Kocamış er, bunu usta bir hamle ile karşılayınca... Bu kez haykırış yerine garip bir nida çıkmıştı Talay'ın ağzından.

"Uh!"

Bu ses Talay'ın farkında olmadan çıkardığı şaşkınlık sesiydi. İki kılıç birbirine değmişti yalnızca. Ancak o, bir kayaya vurduğu hissine kapılmıştı. Neredeyse gevşek tuttuğu kılıç elinden fırlayacak, rezil olacaktı. Yan gözle şöyle bir çevresini süzdü, yeni bir hamle yapmadan önce. Yüzlerdeki garip gülümsemelerin sebebini anlayamadı.

"Haydi, yiğit Talay. Beni fazla yorma, ama bekletme de. Ben oyun için çıktım ortaya, senin gönlünün gelmesini beklemek için değil. Bu yaşlı halimle ben hamle yapacak değilim ya! Haydi!"

"Yettim Usta'm!"

Bir hamle daha! Bu sefer kılıcını sımsıkı kavradığı için çok şanslı olduğunu düşünüyordu. Çünkü yine çok sert bir karşılama gelmişti. Talay'ın düşünüp yaptığı vuruşu Batuğ Koca kolayca savuşturuyor, yerinden kıpırdamıyordu.

Talay düşünüyordu. Canı sıkılmıştı.

"Şu işi daha ciddiye almalıyım!"

Bu düşünce içinde artık karşısındakinin kocamış kişi olduğunu bir yana bıraktı Talay. Ardı kesilmeden hamlelerini sürdürdü. Ancak yaptığı her hareket kesiliyordu. Us almaz bir karşı koyma şekliyle, gayet sakin, yalnızca kolunu indirip kaldırarak, Talay'ın bin bir zorlukla yaptığı vuruşları karşılıyordu ustası. Talay kan ter içinde kalmıştı. Yorulmuştu. Batuğ Koca oralı değildi. Talay saldırılarının şiddetini artırdıkça, karşılık veriyor ve gülümsüyordu.

Sonunda durdu Talay. Yorgunluktan nefes nefese kalmıştı. Oyuna geldiğini anladı. Karşısmdaki ustanın hem bileği güçlüydü, hem de oyun yeteneği ondan kat bir kat üstündü. Gülüyordu Batuğ Koca. O, az önce, oyuna başlarken takındığı masum, güçsüz havası gitmiş, ortaya yiğit bir Hun savaşçısı çıkmıştı.

"Şimdi sıra bende!"

"Ne?"

"Hamle sırası bende! Sen hünerini yeterince gösterdin. E! Bana da bir şans tanıyacaksın değil mi? Bu yaşlı erin, hamle hakkını yok saymazsm değil mi yiğit savaşçı. Yoksa kavgayı yanda bırakıp kaçacak mısın?"

Talay gücünün tükendiğini biliyor, oyunu sona erdirmek istiyordu. Oysa Batuğ Koca için oyun yeni başlamıştı. Talay'm hali umurunda da değildi. Meydan onundu artık.

Sert bir hamle yaptı. Talay geri çekilmese kılıcı böğrüne yiyeceği kaygısma kapıldı. Şaşırdı. Batuğ Koca, gencelmiş, dipdiri bir yiğit olmuştu. Bir hamle, bir hamle daha... Bir anda eli boşaldı Talay'ın. Kılıcı uçmuş, birkaç adım öteye düşmüştü. Bir kahkaha tufanı koptu meydan da. Söz atanlar, alay edenler.

"Vay Talay Yiğit! Yetmişlik bir kocaya kılıç dersi verdin. Sana kut olsun!"

"Ne yiğitmiş! Tam bir kılıç kişisi, ama kılıcı yok. Kılıcın nerde yiğidim? Madem yere atacaktın, neden taşıyorsun ki onu?"

"Onun kılıca ihtiyacı yok. Zaten güreşe çıkmıştı meydana, kılıç oyununa değil. Batuğ Koca yanlış anladı! Şimdi onun dersini verir Talay."

"Bu haliyle Batuğ Koca ile güreşecek mi?"

Yanıt veremezdi. Söyleyecek tek sözü yoktu. Yapabilse, kaçıp gidecekti. O sırada hakemlik eden yiğit yaklaştı yanına.

"Sakın alınma Talay!" dedi, "Şu erlerin içinde, Batuğ Koca'yı kılıç oyunu ile alt edecek tek kişi çıkmaz! Sana küçük bir şaka yaptık!"

"Şaka mı?"

Rezil olduğunu düşünüyordu ki Batuğ Koca onu rahatlatacak buyruğu verdi.

"Hele gelsin iki er daha!"

İki er, iki er birden istiyordu.

Hevesli çoktu. Bir anda bu oyuna katılmak isteyen birçok yiğit daldı meydana. Batuğ Koca en deneyimlilerinden ikisini seçti. Talay unutulmuştu artık. Usulca vanp kılıcını aldı yerden ve kenara çekildi. Diğerleri ile birlikte Batuğ Koca'nın enfes kılıç oyunlarını izlemeye daldı. Us almaz hareketleri birbiri ardına büyük bir ahenkle sıralıyor, iki genç ere meydanı dar ediyordu.

"Hazırlan yiğit Talay! Bu ilk sürek avında kendini göstermeye bak. Yoksa er sınıfına almaz kimse seni!"

"Ben de mi geleceğim Binbaşı'm!"

"Elbet sen de geleceksin. Bu buyruk bütün savaşçılar için. Sen Hun savaşçısı değil misin?"

Öyleydi.

Hazırlandı bütün erler gibi. Loulan'da yeni bir toy havası doğurmuştu hazırlıklar. Atlar yerlerinde duramaz olmuşlardı. Nasıl fark ettilerse av havasını, eşinip duruyorlardı.

Merak içindeydi Talay. Yarımda duran deneyimli bir savaşçıya sordu.

"Ne yana gideceğiz?"

"Karayana doğru!"

"Ne avlayacağız?"

Ters ters baktı savaşçı ona.

"Ne demek bu? Gök Tann ne çıkarırsa karşımıza onu avlayacağız."

"Bağışla yiğidim. Bu benim ilk avım da. Av yapacağımız ormanda hangi hayvanlar..."

Çattık der gibi başını iki yana salladı karşısmdaki. Talay'ın yaşma, şekline bakıyor, ilk av sözünü, yakıştıramı- yordu. Yine de açıkladı.

"Genelde mus geyiği^150 ve ayı boldur o yanda. Aynca uçan, kaçan ne varsa... Sürek avı bu! Hesabı tutulmaz."

Daha fazla sorgu istemiyordu ki uzaklaştı.

Savaş düzeninde çıktılar Loulan'dan. Toplanma yerine Kiok Tanhu'dan önce varmak zorundaydılar. Hızlı hareket ediyorlardı. Aslmda hız, Hun ordusunun genel karakteriydi.

"Çakın gibi çakar, yaşın^151 gibi yakar!"

Savaş hali ile av halinin bir farkı olmadığı ortadaydı. Her şey savaşa gidiş hazırhğmdaydı. İşte bu nedenle, Hunlara biraz olsun yağılık besleyen budunlan yeniden korku sarmıştı.

"Hun ordusu harekete geçti. Kiok Tanhu, ordusunun başmda... "

Hunlann hareketlenmesi, bütün acunun hareketlenmesi anlamına gelirdi. İster istemez hazırlıklar başlardı. Hun tanhusunun en fazla armağana boğulduğu, birbiri ardma elçi heyetlerinin hana bir yerde ulaşmak, eğer onlara kızmışsa, gönlünü alarak akından vazgeçirmek için harekete geçmesi ile büyük bir hareketlilik yaşanırdı. Bu elçi heyetlerinin çoğu ile görüşmeye gerek görmezdi, Kiok Tanhu. Görüşmediği elçilerin hanlarına, bu duyum ulaştığında, telaşlan artardı. Sürekli sorma, soruşturma sonrası, av duyumu almdığmda ise derince alman nefeslerin sesi acunu tutardı.

"Oh!"

Hemen adak yağışlan keserdi, bu sefer de tahtını kurtardığını düşünen hanlar.

Coşkulu bir otağ yeriydi. Herkes neşe içindeydi. Yakılan büyük odların üzerinde kaynayan kazanlar, kalabalığın büyüklüğünü ortaya

koymaya yetiyordu.

Kiok Tanhu geldi.

Tam merkezde kurulmuş olan altın rengi otağma yerleşti Kiok Tanhu. Bir gün, belki birkaç gün dinlenecek, bu arada av için gerekli hazırlıklar tamamlanacak ve ardından av başlayacaktı.

"Demek öyle!"

Bir sinek uçsa, kanatlarının sesi duyulurdu. Ancak, Börüler'den izinsiz, bir sineğin bile girmesi mümkün olmadığından, tek ses duyulmuyordu içeride.

Ayguçi Yüeh, Çin'deki yakınlarından önemli duyumlar almıştı. Duyumlar, Çin'in gizli gizli hazırlıklar yaptığı üzerineydi. Huang-di sarayında yapılan son toplantıdan sızan bilgiler, Başbölün Ch'ao Ts'o'nun duruma gittikçe el koyduğunu, geleceğe dair düzenlerini huang-diye kabul ettirdiğini im ediyordu. Yüeh, çok iyi tanıyordu Ch'ao Ts'o'yu. Neler yapabileceğini, bunların yarın ne gibi sonuçlar doğuracağını biliyordu. Konuyu hemen Tanhu'ya aktarmıştı.

"Demek öyle!"

Çin ile yapüan barışın çok uzun zamanlı olmayacağı geçmişte de görülmüştü. Bir yandan elçiler göndererek yalvar yakar barış dilenen huang-di, öte yandan işte böylesi hazırlıklarla, kendince kuyu kazıyordu Hunlara.

"Ne yapmak gerek?"

Soruyu ortaya sormuştu Kiok Tanhu. Üzerine alınan ise Uluayguçi Guray Apa oldu. Yanıtı tek sözcüklüktü.

"Akın!"

Süslü sözcüklerden, uzun cümleler kurarak nerdey- se masal kıvammda sözler etmekten hoşlanmazdı Guray Apa. Hatta bu yöndeki alışkanlığı nedeniyle birkaç kez uyarmıştı, Ayguçi Yüeh'i.

"Burası Çin değil. Karşındaki de Çin huang-disi değil. Zaman çok önemli Kiok Tanhu için. Neden hâlâ uzun anlatımlarla kafamızı şişirmeyi seçersin? Sen bir Hun ay- guçisisin. Tanhu'nun değerli zamanını çalmamalı, ne diyeceksen, kısaca demelisin. Bir gün Tanhu'yu kızdıracaksın, bu huyun nedeni ile!"

"Çok haklısın Guray Apa. Ben de kendimden şikâyetçiyim bu konuda. Ne yazık ki kişi, alışkanlıklarını kolay terk edemiyor!"

Kiok Tanhu'nun gözleri Yüeh Ayguçi'nin üzerine kaydı. Yüeh, derin bir nefes alıp anlatmaya hazırlanıyordu ki onun yine uzun konuşacağını bilen uluayguçiye kaydı gözleri. Bir anda onun da ağzından tek sözcük çıktı.

"Akın!"

Şaşkınlık dolu bakışlar Yüeh'in üzerinde toplanmış, neredeyse Kiok Tanhu'nun kahkaha atmasına sebep olacak bir değişim sergilenmişti. Guray Apa gözleri ile "Sonunda başardın. İşte bu kadar!" der gibiydi.

Diğer ayguçiler de, tümenbaşı beyler de aynı sözü yinelediler.

"Akın!"

Bir tümenbaşı daha temkinliydi akın için.

"Bir uyanda bulunmayalım mı?" Han'ım diye sordu, "Barışı bozan taraf olmayalım. En azından bir bitig yazıp Çin huang-disine, hareketlerine dikkat etmesini söyleseniz."

Tanhu düşünürken, toya katılanların konuşmasını istedi.

"Bence buna gerek yok!" diyerek fikrini belirtti, Guray Apa.

Bu sefer az önceki tavnnı terk etmek üzere söz aldı Yüeh. Derin nefeslenmesi, çok uzun konuşacağının imiydi.

"Ulu Tanhu, Çin, Hun devletine yağılık etmekten hiçbir zaman vazgeçmeyecektir. Varlığının ve devammm tehlikesi olarak görecektir bizi. Kentli yaşamlarma değişik bir örnek olarak karşılanndayız. Güçlüyüz. Hiçbir budun, hiçbir ordu bizi durduramıyor, yok edemiyor. İyi savaşçılarız. Üstelik acuna düzen vermek gibi büyük bir idealimiz var. Çin, kurduğumuz yapıdan mutsuzdur. Hun budun ortaya çıkana, Ulu Mete Tanhu Hun devletini yüceltene, yenilmez kılana kadar, Çin, kendisini acunun merkezi bellerdi. Oysa artık merkez Hun Başkenti Ötüken Yış'tır. Siz Ulu Tanhu, bugün bir sürek avı için harekete geçtiğinizde dahi Çin sarayında kimsenin gözüne uyku girmez"

Güzel sözler ediyor, gerçekleri, kendince değişik yorumla anlatıyordu, her zaman olduğu gibi. Sözlerinin tamamı doğruydu.

Sonunda sözü önerilerine getirdi.

"Çin'e ders vermenin, onların uslarını başlarma getirmenin tek yolu, burada bulunan Hun Ulularının dediği gibi, akmdır. Sözden, uyandan, bitigden anlamaz Çin. Yaptırımdan anlar. Ulu Tanhu, Hun budun her zaman hazır, Hun devleti her zaman güçlü olmak zorundadır. Gerektiğinde Çin'e dersini vermeli ki..."

"Av sürme görevi bize verildi!"

Artık bilmediklerini sormaktan yorulmuştu Talay. Erler yanından kaçıyorlardı, onun alay ettiğini sanarak. Çocukken, yeni yetmeyken bu işlerle yoğrulması, pişmesi gerekiyordu. Sonradan avcılık ancak bu kadardı. Av sürme görevi neydi? Atandığı onluk içinde, sıradan bir er olarak işin özünü bilmeden nasıl yararlı olacaktı? Binlerini, deneyimli binlerini izlemek, taklit etmek bir çözüm olur muydu? Ya da bir kenara çekilse ve...

"En iyisi öyle yapmak! Önce görmeliyim. Anlamalıyım ve..."

Çizse daha iyi olacaktı. Hem iyi becerdiği asıl görevine döner hem de... Olduğu ve olmak istediği arasındaki ikilem canını sıkıyordu. Nasıl çıkacaktı onluk birliğinden? Aralarına girmek için verdiği onca emekten sonra...

Sonunda kararını verdi. Onluğundan ayrılmayacaktı. Onlarla birlikte hareket edecek, başlanndaki onbaşınm buyruğuna uyacaktı. Bunun bir savaş oyunu olduğunu biliyordu ancak bir savaş kadar tehlikeli olacağını düşünmüyordu.

"At bin!"

Tümenbaşmm buyruğu, dilden dile yayıldı bir anda. Son buyruk onbaşılardan gelmiş, erler hızla atlarının üzerine atmışlardı kendilerini.

"İleri!"

Yüzler gerilmiş, ciddiyet egemen olmuştu. Talay bu inanılmaz değişimi, bütün erlerin savaştaymışçasma görevlerine bağlanmalarına hayret etmişti. Atlar hızla ileri atıldığında, daha önceden gördüğü ilerleme biçimine geçilmesi buyruğu verildiğinde, hemen yerini almaktan geri durmadı. Dörtnal at sürüyorlar, tepelerin üzerine kurulu ormanın, geri tarafına doğru ilerliyorlardı. Yele karşı koymak üzere atlarının üzerine eğilmişler, gözlerini karşıya dikmişlerdi. Heyecan sardı Talay'm tinini. Sanki hemen şuradan bir yağı birliği çıkacak ve karşılıklı olarak oklaşa- caklardı.

Kısa bir düşünme safhasından sonra gür sesiyle kararım bildirdi Kiok Tanhu.

"Akın!"

Sonra da açıklamasını yaptı.

"Bu sürek avı, ordumu Çin akınına hazırlamak için son fırsat olacak. Şimdi tümenleri, Çin akınında uygulayacağımız savaş yöntemine göre hazırlayın. Sürek avımız biter bitmez, ordumu Çin'e yöneltecek ve hak ettikleri dersi vereceğim!"

Buyruk alınmıştı.

Av sürmenin ne anlama geldiğini anladı Talay. Zor oldu elbet. Onbaşısından azar işitti. Deneyimli erlerin acımasız uyanlarına, sözlerine maruz kaldı. Çok tehlikeli durumlara düştü. Evet, büyük tehlikeydi sürek avmda, av sürmek. Yaban ormanın içinde, nereden geleceği belli olmayan bir vahşi hayvan saldırısına hedef olabileceği gibi, atının üzerinde, karşısına birden çıkacak bir yara düşmesi, yaralanması, atın ürkmesi ile düşerek sakatlanması işten değildi. Büyük bir dikkatle hareket etmek gerekiyordu. Her yanı kontrol edecek, onluğundaki erleri kollayacak, onlardan kopup kaybolmayacak... Bu sonsuz gibi görülen ormanda kaybolmak ölmek demekti.

Önce bir zaman ilerliyorlar, sonra borularla, kalkanlarına kılıçlan ile vurarak gürültü yapıyor, çevredeki bütün hayvanları ürkütüyorlardı. Onların hareketlenmelerini görüyorlar, kaçışlarını ya da birdenbire geri dönüp saldırmalarını gözlüyorlardı. İnanılmaz bir şekilde, saldırıya kalkan hayvan, ne kadar vahşi ve güçlü olursa olsun, ok salmak, öldürmek yasaktı. Ancak son anda, başlarmda duran onbaşı ok satabilirdi. Onlara verilen görev av sürmekti. Bunu gereğince, hakkıyla yapmak zorundaydılar. Sonunda dayanamamış bunun nedenini sormuştu.

"Çünkü buyruk tutulmalı. Bize verilen buyruk, av sürmektir. Eğer buyruğa uymazsak, birlikte hareket etmeyi, birbirimizi kollamayı, akında yoldaş olmayı nasıl başaracağız?"

Onların tümenleri ve daha birkaç tümen avlan sürüyor, bu sırada çevirme yapacak tümenler de yerlerinde bekliyorlardı. Tanhu ile birlikte hareket eden tümenler de av vurma görevini yapacaklar, daha sonra bir araya gelen ordu, ordugâhta avları üleşecek, büyük odlarda pişirilen et yenilecek, fazlası da yanlarında götürülecekti. Hayvanların kürkleri ve varsa boynuzlan da belli bir oranla üleştiri-lecekti erler arasında. Üleşin çok önemli olduğu ortadaydı. Bir hanın saygınlığı ile ilgiliydi.

On beş gün batana dek, durmadan, dinlenmeden av sürdüler. Uygusuz geceler, yorgun günler geçirdiler. Sürdükleri hayvanların çoğaldığını, önlerinde yığıldığını seslerinin artmasından fark ediyorlardı. Kurdukları çember gittikçe daralıyordu. Sonunda,

"Dur!"

Buyruk onlara ulaştığında durdular. Öylece, hareketsiz. Bir anda taze, güçlü birlikler, avı çevirmek üzere onların önüne düştüler. Tam zamanıydı. Bir gün daha dayanacak gücü kalmamıştı Talay'ın. Atından aşağıya düşecek kadar güçsüz hale gelmişti. Dinlenmeye ihtiyacı vardı. Çevresine bakınıyor, durumuna benzer birilerini arıyor, ama bulamıyordu. Yılları böylesi avlarla geçmiş yiğitler, umarsızca dayanıyorlardı. Talay onlarm gücünü kıskanır olmuştu.

Çevirme yapanların şen haykırışları ile inledi orman. Savaşa koşar, büyük bir yağı birliğini kuşatır gibiydiler. Hiç açık, gedik bırakmadan yerleşiyorlardı, ormanm içine. Onların yer tutmasmdan sonra yeni buyruk geldi.

"Gidiyoruz!"

Artık yalnızca at sürüyorlardı. Gürültü yapmıyor, av kovalamıyorlardı. Nereye gittiklerini bilmiyordu Talay, ama bilen birileri vardı ki onları izliyorlardı. Uzun bir zaman at sürüp ormanın dışına çıktılar. Burası mola yeriydi. Çadırlar kuruldu. Dinlenmeye çekildiler. Ertesi gün güneşle birlikte uyanacaklar ve yeniden yola çıkacaklardı.

"Nereye gideceğiz?"

Artık onun sorularına alışan ve acemiliğine yüzüne vurmaktan vazgeçen birlik yoldaşı açıklama yaptı.

"Av vurma yerine yakın, han otağı kurulmuştur. Biz de orada, bildirilen bölgede yer tutacak ve avm sonlanma- smı bekleyeceğiz!"

Kiok Tanhu, gururla seyrediyordu yiğitlerinin at sürmesini. Böylesi görkemli bir görüntüyü Tanrı her hana nasip etmezdi. Avları çok uzaklardan getirip, hanlarına sunan ve bunu büyük bir başarı ile yapan ordusu, şimdi Tanhu'nun ilk avı yapmasını bekliyordu.

Bir araya toplanmış, adeta üst üste yığılmış vahşi hayvanları bir arada tutmak çok zordu. Çevirme görevindeki birlikler günlerdir uyku uyumadan oldukları yerde bekliyorlardı. Çepeçevre kuşattıkları bölgeden bir tek av geri dönmeyecekti. Ne zaman ki han avm bittiğini duyuracak, işte o zaman kırılacaktı çember.

Uluayguçi Guray Apa, Kiok Tanhu'ya zamanı sordu.

Artık akına karar verildiğine göre, fazla zaman yitirmeye niyetli değildi Kiok Tanhu. Sonbahardan önce Çin Duvarı'nı aşmak, gerektiğince ilerlemek istiyordu.

"Yarın, güneşi esenledikten hemen sonra!"

"Buyruk, Tanhu'nun"

"Binbaşı'm, dileğim odur ki, eğer izin verirsen, bu görkemli avı çizmek isterim!"

"Ne o Talay Yiğit, savaşçılık zor mu geldi? Yeniden be- dizciliğe mi dönmek istersin?"

Talay'a takılmak istiyordu yalnızca. Onun bu görev sırasındaki direnmesinden, verileni yapmak için çırpındığını görmekten memnundu.

"Hayır Binbaşı'm! Durumumdan memnunum ben. Ama biliyorsunuz ki ilk kez bir devlet avında bulundum. Yarm, av için buyruk vermiş Kiok Tanhu. Eğer izin verirsen orada olmak, yaşananları görmek ve çizmek dilerim! Bir daha kim bilir ne zaman?"

Büyük bir avdı ve böylesi bir avı bir daha yaşamak için ne kadar zaman gerektiği belli olmazdı. Belki hemen, belki de çok sonra... Talay'ı anlamıştı Binbaşı Doğan. Üstelik onun av görüntülerini nasıl çizeceğini de merak ediyordu.

"Tamam!" dedi, "Var git bir de av çiz bize. Görelim hünerini!"

Akın hızlı ve etkin güçle yapıldığında sonuç getirirdi. Kalabalık Çin ordusu hazır olursa, Çin Duvarı'nın ardında önlem alırsa, başarı ihtimali bir miktar düşerdi. Yüeh Ayguçi'nin sık sık hatırlattığı üzre Hun budunun toplam sayısı, Çin'in bir ilinde yaşayan kişioğulları kadar bile değildi. Üstünlük sağlamalarının sebebi, iyi eğitilmeleri, at ve yayı iyi kullanmaları, hızlı ve ani hareketleri oluyordu.

İşte bugün, yapılacak akının düzeninde, yaşm hızmda hareket eden Hun birlikleri av yapıyorlardı.

Yüksekçe bir yerden av görüntüsünü izliyordu Talay. Kiok Tanhu'nun avı başlatmak üzere, bir anda atım koşturmasını, onun usta biniciliğini, bir Kartal Savaşçısı yeteneğinde yayım hızla gerip fırlatışını, ardından hedefini ustaca vuruşunu görünce, utandı, kendi somadan savaşçılığından. Bu yaşta, Hun tanhusunun gösterdiği başarıyı kıskandı. Kendini çizmeye verdi. Kiok Tanhu'nun birbiri ardına yaptığı ok atışlarını çizdi durmadan. Gururlanmış- tı. Böyle bir han başlarmda oldukça Hun budunun karşısına çıkmaya kim cesaret edebilirdi?

Oysa Talay bilmiyordu ki, gençliğinde Kiok Tanhu'nun okçuluğunun üzerine okçu yoktu Hun ilinde. Ok yarışlarında aynı anda hedefe iki oku birden yollayan ve hedefi vuran, admı da bu başarısı ile alan bir yiğitti.^152

Av sırasında bekleyen Hun soylularının, beklerken atlan ile bütünleşme çabalarım izledi, Talay. Orun sırasmca yapılan av için oradaydılar. Yaşım başmı almış ayguçiler, tümenbaşlan ve üst orunlu buyruklar, sıra ile ok salıp av yaptılar. Gün tepede yükseldiğinde, sıra son görevlilere, av yapacak tümenlere gelmişti. Onlar bunu bir akm havasında, göz ahcı bir gösteri ile yapacaklardı.

Bir anda borular öttü, davullar vurulmaya başladı. Muhteşem bir düzen içinde, tümenler akm akm av sahasına aktılar. Talay bu muhteşem görüntü karşısmda, kalemini attı elinden. İzlemeye koyuldu. Av sonlanana kadar öylece kaldı olduğu yerde. Usuna kazıdığı kareleri kâğıda dökmek için çok uzun bir zamana ihtiyacı olacaktı.

Akın...

Çin'e akın için, yine de daha güçlü bir gerekçe bekledi Kiok Tanhu. Bir deneme dönemi olacağını, Çin huang-di- sinin, çevresini saranların isteklerine uyarak, Hun tanhu- sunun sabrını sınayacağını biliyordu. Adeta bir yoklama dönemi yaşanacaktı.

Çin oyunu, Çin düzeninin bir parçasıydı. Düşünülen, ek öğelerle desteklenen ve uygulanan bu oyun, Çin'i Çin yapan özelliklerden yalnızca biri, ama en çok kullanılanıydı. Banşı bozmak istemez gibi görünür, koyulan banş kurallarına aykırı hareket eder, sonra da sanki hatayı yapan karşı taraf gibi şikâyetlere başlardı. Çin sarayında, üst düzey görevlerde bulunanlar, bahaneler üretmek için yaşarlardı adeta.

Salma ödeme zamanını geciktirdi Çin. Sanki çok daha önemli bir şeyler varmış gibi, sanki bilmeden, bilinmeden yapılmış gibi... Hun tanhusunun bunu nasıl karşılayacağı bilinmediği için, bahaneler de hazırlanmıştı. Biraz gecikmenin ne anlamı olacaktı sanki? Yalnızca karşı tarafın sabrının tükenme noktasını tespit edeceklerdi.

Kiok Tanhu bekledi. Zamanından fazlasını bekledi. Banşı bozan taraf olmamak için, geciken salmanın ardını sormadı. Gecikmenin sebebini de.

Onun beklemesi yanlış yorumlandı Çin'de. Demek ki Kiok Tanhu, Mete Tanhu'nun huyunda değildi. Ne zaman verirlerse, o zaman almaya hazırdı. O halde çekinilecek bir şey yoktu.

Ardından, salmayı eksik, söz verilenden, anlaşmalarla tespit edilenden daha az gönderdi Çin. Üstelik bunu mübalağalı yalanlarla örtmeye çalıştı. İnanılmaz gerekçeler üretti. Eğer Hun hanı susar ve gönderilene razı olursa, bir dahaki salma daha geç ve daha az gönderilecekti. Bir daha ki ise hiç...

Kiok Tanhu bu kez de bekledi. Hatta yanındakilerin, "Artık beklemeyelim!" uyanlarına rağmen, bekledi. Çünkü Çin'e yaptıklarını ödetmenin, en etkin darbeyi vurmanın zamanını biliyordu. Hurdan kandırdığını sanan Çin hu- ang-disinin yapmaya çalıştığı uyanıklığın kıyınını bütün Çin budun çekecekti.

"Hakkımızı, yengimizle kazandığımızı, gönüllü olarak vermezseniz, biz de onu kendi yöntemimizle, hem de fazlasıyla almayı biliriz"

Artık akının ne zaman olacağma dair sorular başlamıştı budunda.

"Ne kadar bekleyeceğiz?"

Zamanını, Kiok Tanhu biliyordu.

Harman zamanının gelmesini bekledi. Taneler olgunlaşmış, ürün toplanıp depolanmaya başlamıştı. Çin, barışın değerini bilememiş, kendince düzen kurgulayarak Hun budunun başına dert örme çabası içinde yağılıktan vazgeçmediğini ortaya koymuştu. Anlaşma gereklerini yerine getirmeyerek, gelecekte daha fazlasını yapacağının imini vermişti. Elbette kıymsız kalmayacaktı yaptığı.

Zamanı geldiğinde, Kiok Tanhu ordusunun başma geçmiş ve buyruğunu vermişti.

"Hakkımızı almaya ve ders vermeye gidiyoruz!"

Hak edenlere ders vermek Hun budunun göreviydi. Bu görevi Tanrı vermişti.

Yüeh Ayguçi, akm buyruğunu duyunca, geçmişte, Hun tanhusu günbatısı akınmdayken gelen, kendini beğenmiş Çin Elçisi Chü-chü ile olan konuşmasını hatırladı. Sanki bu günlerin geleceğini biliyormuş gibi, şöyle demişti ona

"...Bu nedenle sen buradasın. Bu nedenle Çin huang-disi, gönlünü alma çabasmda, Kiok Tanhu'nun. Onu akından uzak tutmak için Çinli konçuy gönderiyor. Bu nedenle Çin salma veriyor, armağanlar sunuyor, Kiok Tanhu'ya. Çünkü istenenleri yapmazsa, salmasını zamanında göndermezse, atlılarımız, harmanlarınızı çiğneyecek, duvarı aşıp, kentlerinize girecek. İstediğini mutlaka alıp çıkacak! Çin Başkenti, Çin sarayı bile güvenli olmayacak. Kimse bizim atlılarımızı durduramayacak!" demişti.

Acaba Çin elçisi, Hunlarm akma başladığını duyduğunda ne düşünecekti? Yüeh Ayguçi, budunundan duyduğu gururla şöyle mırıldandı.

"Biz, sözümüzü hep tutarız!"

Büyük, çok büyük bir devlet akınıydı.^153 En gencinden, yeni yetmesinden, en yaşlısına, en deneyimlisine, sıradan erinden, en soylusuna kadar herkes yer almıştı orduda. Or- du-budun özelliği ile Çin'e akıyordu Hunlar. Akm, akm...

Yüz kırk bin Hun eri...

Kiok Tanhu'nun Hun tahtına oturuşunun üzerinden tam sekiz bahar geçmişti. Bu zamanın bir kısmını günbatısmda savaşarak geçirmişti Kiok Tanhu. İlk kez Çin sınırlarında dalgalandırıyordu bayrağını.

Çin, fikri değişmez bir yağıydı. Çin, hep kötülük düşünen komşuydu. Çin, başa bela bir devletti. Belki de bu nedenlerle bir başka olurdu Çin akınlan. Kiok Tanhu, yüz kırk bin kişilik, on dört tümenden oluşan bir kuvvetle aştı dağlan. Dört tümen sol yandan, dört tümen sağ yandan, kalan altı tümen de tam ortadan yüklendi Çin Duvan'na. Yer yerinden oynamış, dağlar Hun doğurur hale gelmişti. Bu akını durduracak hiçbir güç yoktu acunda.

Kiok Tanhu, büyük bir alan savaşı yapmak, Çin hu- ang-disine ders vermek amacındaydı. Çin Duvan'run çok içlerine kadar uzanan Hun Yurdu ile ilgili bir sorun yoktu ortalıkta. Sınıra yakın yaşayan Hun boylarına karşı bir harekette bulunmaya cesaret edemiyordu, Çin huang-disi. Kiok Tanhu'nun yeni topraklar edinmek, Çin'i almak gibi bir derdi de yoktu. Ulu Ata Mete Tanhu'dan itibaren böy- lesi bir isteğin kar yerine zarar getireceği fikri egemendi. Tamamen gözdağı vermeye, Çin'in cesaretini kırmaya, ne kadar aciz olduklannı hissettirmeye dönük bir akındı. Verilmeyen hakkın, alınması için akmdaydı Hun ordusu.

"Sakın ha, bizim güçsüz olduğumuzu, meydanı sana bırakacağımızı sanma. Haddini bil. Anlaşma ile kabul ettiğin yükümlülükleri yerine getir! Yoksa..."

Çin sarayı telaş içinde ne yapacağını düşünüyordu. Akın duyumu, im kuleleri ile verilmişti.

"Hunlar geliyor!"

Hunlar geliyordu ve bu gelişi durduracak bir şeyler yapılmasını bekliyordu Çin budun, huang-diden.

Huang-di VVen, çaresizdi.

Sağ yanda, akına katılan tümenlerden en uçtakindey- di, Talay. Binbaşı Doğan, onu bu kez bir onluğa vermemiş, yakınında tutmayı tercih etmişti. İlk akınmda, öğrenmesi gerekenleri o öğretiyor, soru sormasına gerek bırakmıyordu. Sürek avında yaşadıklarından sonra Talay da bunu tercih ediyordu. Verilen buyrukları ilk duyanlardan olmak bir üstünlük gibi gelmişti ona.

En büyük heyecanını yüksek Çin Duvan ile karşılaşınca yaşadı. Daha duvara yaklaşmadan, kuleler üzerinde yakılan odlar dikkatini çekmişti. Önce bir, sonra onlarca kulede alevler yükselmişti, birbiri ardına.

"Bizim geldiğimizi bildiriyorlar!" diye açıkladı Doğan Binbaşı, "Her zaman yüksek odun yığınlan, hazır bekler bu kulelerde. En uç kuledekiler, bizi görür görmez yakarlar odu. İlk odu gören hemen aynı şeyi yapar. Böylece bir anda çok uzaklara kadar ulaşır duyum."

"O halde Huang-di de öğrenir!"

"Elbette öğrenir!"

"Üzerimize ordu çıkarır!"

Güldü Doğan Binbaşı.

"Keşke çıkarsa. Bizim de amacımız zaten bu. Çin ordusu ile savaşmak kadar zevkli bir şey olabilir mi?"

Zevk... Savaşı tanımlarken bu sözcüğü kullanabilen başka bir budun var mıdır?

"Çin ordu yapısı bize hiç benzemez. Atlan büyük, güçlü görünür ama çok hantaldır. Ne işe yaradığı belli olmayan savaş arabalan vardır. Çok yavaş hareket ederler, bunlar yüzünden. Yayları güçsüz, okları hedefi bulmaz. Kalabalık olmaları tek avantajlarıdır. Bir zamandır ordudasın. Gördün olanları. Bize buyruk verildiği anda savaşa hazır oluruz. Hun Savaşçılarının en büyük özelliği odur ki her zaman savaşacakmış gibi yaşarlar. Her Hun eri aynı zamanda savaşçıdır. Hatta kızlarımız da... Oysa Çin'de savaşçı olmak ayrıcalıklı bir meslektir. Süslü, püslü giyinip kendilerini göstermekten başka işe yaramayan bu sürekli ordunun çerileri, doğru dürüst ata binmeyi bilmezler. Üstelik artlarında bir sürü gereksiz kişi onlara hizmet için koşturur."

"Ama yine de karşımıza çıkarlar, değil mi?"

"O da belli olmaz. Belki duvarların arkasına saklanıp beklerler. Belki de karşımıza ordu çıkarırlar. Diyelim ki bizim geldiğimizi duydular. Huang-di, başbölününe buyurur, o sanggünlere, sanggün daha altta yer alan ordu sahibi beylere, onlar da..."

"O! Bu işin sonu gelmez ki Binbaşı'm!"

"Gelmez elbette. Onlar toplanana, ordu çıkarana kadar biz gerekeni yapar, alacağımızı alır döneriz. Aslında sınır boyunca çok sayıda çeri, bizden çok kalabalık ordu tutar Çin. Onlar da bizi görünce karşı koymak, savaşmak yerine duvarların ardına saklanmayı tercih ederler. Kimi zaman neredeyse zorla savaştırırız bu çerileri!"

Yeniden bir kahkaha attı Doğan Binbaşı.

"Ancak bu kez farklı... Kiok Tanhu çok kızmış. Güya bize karşı yeni kurgular peşindeymiş Huang-di Wen. O gelmeden, ordusunun başında karşımıza çıkmadan, boy ölçüşmeden dönmez, Ulu Tanhu. Yani çok güzel bir savaş olacak!"

"Eğer Çin huang-disi ordusunu alıp gelirse!"

"Gelirse!"

"Peki, Çin ile yapılacak bir meydan savaşı nasıl olur Binbaşı'm? Yüeçiler'de olduğu gibi..."

"Hiç benzemez Yüeçi savaşma. Çin bütün ağırlıkları ile gelip yerleşir, biz de saldırır, geri çekilir onları savaşın içine çekmeye çalışırız. Bildiğimiz bütün bozkır düzenlerini kullanır, Çin ordusunu, uzaktan ok atışları ile kırarız. Onların yayları güçsüzdür. Okları bize ermez. Mutlaka yaklaşmaları gerekir. Bunun için de savaş arabalarım kullanır, bizi çevirmeye çalışırlar. Biz de onları üzerimize çekeriz. Sonunda kalabalık ordularım dağıtır, aralarına girer ve onları yeneriz. Bu hep böyle olmuştur. Çin'in hedefi bizi açık arazide kuşatmaktır. Ama bunu hiç beceremez."

Anlatırken bile heyecanlanıyordu Binbaşı Doğan. Savaşı özlediği, doyasıya savaşma arzusu ile dolu olduğu öylesine belliydi ki...

Savaşı özlemek Hun erlerine has bir özellik olsa gerek. Çoğu budun kaçar savaştan, Sevmez! Beceremez de... Oysa gerektiğinde, bir ihtiyaçtır savaş.

Talay, garip bir şekilde etkilenmişti birlik tininden. O da savaşı, o hiç yaşamadığı savaşı özlüyordu. Konak yerlerinde çizmeye devam etse de saka duruyor, gözcülüğe çıkıyor, gözü ufukta Çin çerisi kolluyordu.

Chao-na ili...

Surlar içinde bir büyük kent...

Kapılarını kapatmış, kenti yöneten, Hun tanhusuna karşı koyacağını sanan Çin Beyi, bütün önlemleri aldığını düşünerek bekliyordu. Kale savunmasındaki usta çerileri- ne güveniyordu.

Hunlar, böylesi hazırlıklı durumlarda, kenti kuşatmak ve zaman yitirmek yerine, kentin çevresinden dolanarak, Çin içlerine doğru akabilirlerdi.

Oysa Kiok Tanhu bu kez; asıl beklentisini gerçekleştirmek, Çin huang-disinin ordusu ile birlikte karşısına çıkmasını sağlamak için kenti almaya karar verdi.

Kentte otuz bin kadar Çin çerisi bulunmaktaydı. Bu nedenle sağ ve sol yandaki tümenlerini çağırmadı Kiok Tanhu. Yanındaki birliklerin bu işi bitireceğinin farkındaydı. Acelesi de yoktu aslında.

Kural olduğu üzere bir çağrı yapıldı Çin ilbayına.

"Kapıları Hun tanhusuna aç!"

Kentle, kentlilerle işi yoktu, Kiok Tanhu'nun. Alacağını nasılsa alırdı. Kan dökülmesin istiyordu. Karşıdan gelen yanıt Çin ilbayının Hurdan tanımadığını anlatacak kadar acemiceydi.

"Duvarlarımız sağlam, çerilerimiz savaşa hazırdır!"

Bu yanıt Kiok Tanhu'ya ulaştığında...

"Alın bu kenti. İlbayı yakalaym ve bana getirin!"

Buyruk yerine getirildi.

Hsiao-kuan...

Bu kent direnmedi Kiok Tanhu'ya. Chao-na'da olanlar duyulmuştu. Hun tanhusu karşı koymayanlara, ona sığınanlara dokunmuyordu. Kentin ilbayı kapılan sonuna kadar açtı, Hun tanhusuna.

Çin sınır kentlerinde, tangoların ve zanaatkarların perişanlığı ortadaydı. Ağır salmalar altında ezilen, çeri beslemekten bıkmış, üstelik bütün angaryalarda çalışan bu kişiler, adeta kurtancı olarak karşıladılar, Kiok Tanhu'ya. Hun devletinin üreten kişilere ihtiyacı vardı. Savaşan ve sürülerinin peşinde dolaşmak zorunda olan erlerin ihtiyaçlarını karşılamak, tarlalarda çalışarak üretmek üzere çok sayıda tango gerekiyordu. Aldığı kentlerde yaşayanların mutsuzluğunu yüzlerinden okuyan Kiok Tanhu, onlara şu öneriyi gönderdi ordubaşlan aracılığı ile.

"Topraklarımız boş duruyor. Sizin gibi tangolara ihtiyacımız var. Burada ezilmektense, gelin Hun iline. İstediğiniz yere yerleşin. Bizim için üretin. Ne ağır salmalar, ne de angarya olacak. Emeğinizce, iyi yaşayacaksınız."

Aynı öneri zanaatkarlara da yapıldı. Hun ilinde ihtiyaç duyulan kişioğlu gücü böylece karşılanacaktı. Kimse zorlanmadı. Gönüllü olarak gelmek isteyenler ise beklenenden çok fazlaydı. Yaşadıklanndan bıkmış bu kişiler, değer verdikleri eşyalarım arabalarına yüklediler ve onlan korumak üzere görevlendirilen bir yüzlük birlik eşliğinde Hun iline doğru hareket ettiler.

Hun tanhusu Çin kentlerini teker teker alarak ilerliyor, Çin huang-disinden ses seda çıkmıyordu. Hunlar uzakta iken kurgu üzerine kurgu yapıp aleyhte çalışanlardan eser yoktu. Kiok Tanhu, Huang-di Wen'i savaşa razı etmek için başka şeyler yapma karan aldı. Aslında Çin'in ödemesi gerekenden çok fazlasını almış, ihtiyaç duyduğu işgücünü de tamamlamıştı.

Çin'in en önemli kentlerinden Pei-ti'de, Kiok Tanhu'nun karşısına çıkmayan Wen, Kent ilbayına aynı zamanda bölgenin en üst sanggününe, Hun ordusuna karşı koyma görevi vermişti. Bir meydan savaşı yapacak cesareti gösteren sanggün, kentin dışında, düzlük bir arazide karşıladı, Kiok Tanhu'yu. Dağlarda çok iyi savaştığını duyduğu Hun ordusunu, düzlükte yenebileceği kanısına kapılmıştı, her nasılsa.

Beklediğinin aksine savaş çok kısa sürdü. Bir anda yüklenen Hun savaşçıları, Çin hatlarını darmadağın ettikleri gibi, Pei-ti Bey'i daha ilk saldırıda öldürüldü.

Ardı ardına alınan yenilgilerin Çin sarayına ulaştığı kesindi. Huang-di ne bekliyordu ülkesini bir uçtan diğer uca geçmeye kararlı bu ordu için?

Huang-di VVen bekliyordu. Beklemek zorundaydı. Çok güvendiği Başbölünü Ch'ao Ts'o Hunlara karşı koymanın anlamsızlığını anlatıyordu huang-diye.

"Gereksiz bir risk içine girdik, efendimiz. Kiok Tanhu'yu kızdırmaya hiç gerek yoktu. Bu tepkiyi bekliyorduk. Şimdi, ne kadar büyük bir ordu toplarsak toplayalım, Kiok Tanhu'yla baş etmemiz mümkün değil, efendimiz. Yüeçi hanının başına gelenleri biliyorsunuz. Çaşıtlarımız, Hun ordusunun ne kadar eğitimli ve güçlü olduğuna, şu son sürek avı sırasında yaşananlara tanık olmuşlar. Kalabalık bir ordu kurabiliriz. Hatta Hun ordusunun iki katı bir ordu ile karşısına çıkabiliriz, ancak sonuç hüsran olacaktır bizim için. Hele siz, ordunun başına geçer ve yenilirseniz, Çin devletinin birliğini korumamız dahi sıkıntıya girer. Geçmişte, Mete Tanhu döneminde yaşandı bunlar. Unutulmayacak yenilgiler aldık. Az kaldı huang-di tutsak düşecek, bütün Çin ordusu yok edilecekti. Sizin de böylesi bir duruma düşmenizi istemiyorum. Ne olur, sabırlı olun. Zamamnda ben size bunların olacağını, Hunlarla baş edecek güce erişene kadar salma ödemelerimizi zamanında ve tam yapmamızı önermiştim. Oysa siz diğerlerini dinlediniz. Şimdi size yalvarıyorum efendimiz. Sonu hüsran olacak bir harekete kalkışmayınız!"

Kabul etmiş göründü, Huang-di Wen. Onu etkileme çabasındaki diğer Çin yöneticilerinin sözleri kulaklarında çınlamasa, her gün birileri gelip onu odlamasa, Başbölü- nün dediklerini yapacaktı. Ama öyle sözler söyleniyordu ki...

"Hun tanhusu, dilediğinde sınırlarımızı aşıyorsa, dilediği yerlere girip, dilediğini alıp götürüyorsa, Çin devletinden söz etmek nasıl mümkün olabilir? Diğer göçebelerin de benzer davranışta bulunmalarını kim önleyecek? Derhal büyük bir ordu hazırlanmalı ve Hunlar durdurulmalı. Yüce huang-di, eğer bir şeyler yapmazsanız, yarın çok geç olacak! Kiok Tanhu, gelip sarayın kapışma dayandığı zaman mı harekete geçeceksiniz?"

O gün kararını verdi Huang-di ve bunu açıkladı.

"Hunları durdurmak üzere, ordumun başına geçecek ve savaşacağım!"

Bu kararı başı yerde dinledi, Çin başbölünü. Hu- ang-diyi yine kandırmışlardı. Ama bu kez durmayacak, bu yanlış karara mutlaka engel olacaktı. Hiç istemediği bir yolu denedi bu kez. Genç huang-dinin güçlü ve us sahibi zevcesine, koştu. Olanları anlattı. Geçmişte yaşananlardan örnekler verdi ve yalvardı.

"Ne olur, engel olun Huang-di'ye. Yakında kış bastıracak ve Hunlar nasılsa gitmek zorunda kalacaklar. Bugüne kadar yaşadığımız yenilgiler, kayıplarımız yeter. Huang-di böyle bir maceraya girerse, korkanm tahtını yitirecektir. Siz bana güvenin. Gerektiğinde, Huang-dinin onurunu kurtarmak için harekete geçeceğim!"

Sarayın us sahibi güçlü kadını, hak verdi başbölüne. Olacaklar onu da yakından ilgilendiriyordu. Huang-di'nin yenilmesi, tahtım yitirmesi, dolayısıyla onun da gücünü yitirmesi anlamına geliyordu.

O gece kızgın bir yüzle karşıladı Huang-di'yi.

Talay, savaşın cazibesine kapılmıştı. Oradan oraya koşturmaktan, utku esriği olmaktan mutluydu. Birkaç kez karşılarına çıkan Çin kuvvetlerine karşı yapılan saldırılara katılmış, at sürmüş, yay gerip ok salmıştı. Kiok Tanhu'nun Çin içlerine doğru ilerlemesi karşısında, Çin'in aciz haline şaşırıyordu. Dolaştığı yerlerde, girdikleri Çin Kentlerinde karşılarına çıkan yüksek yapılan, kalabalığı görünce, Çin'i dize getiren bir budunun ferdi olmaktan bir başka huzur duyuyordu. Zaman buldukça çiziyordu gördüklerini. Çizdikleri o kadar çoğalmıştı ki, artık yanmda yedeğe aldığı atlarından birinde taşıyordu kâğıtlarım.

"Senin asıl işin bu!" diyordu Binbaşı Doğan, "Gördüğün gibi, savaşçıya değil, bedizciye ihtiyacı var budunun ve o sensin!"

Talay da artık kabul ediyordu bunu.

"Bu akın sona ersin..."

Yapabileceğim göstermişti. Bir savaşçı olabileceğim... Artık özüne, asıl işine dönmenin zamanıydı.

Zaman zaman yanmda yöresinde garip olaylar sürüyordu. Akın sırasmda, hemen yanı başında, uçan atların üzerinde tanımadığı kutlu erleri görmüştü. Hem vardılar, hem de yoktular. Gülümseyerek bakmışlardı ona.

"Biz de buradayız. Biz de sizinleyiz!" demek istiyorlardı.

Bu görüntülerin sebebini merak ediyordu. Bilinmeyenlerle uğraşmak, ürkütüyordu onu. Kimseye anlatmıyor, bunun nedenini soramıyordu. İyi ki her zaman olmuyordu. Yoksa dayanamaz, usunu yitiriverirdi.

Akm sürüyordu. Kiok Tanhu batıda güneş yirmi kez battığında öncü birliklerini Çin içlerine, Çin başkenti Ch'ang-an yakınlarına kadar göndermeye karar verdi. Hu- ang-di bu cüretli saldırılar karşısmda bile karşısına ordu çıkaramazsa, yapacak bir şeyi yoktu artık. Kış bastırmadan, kar geçitleri kapatmadan, Ötüken Yış'a geri dönmenin gerekli olduğunu biliyordu. Çok az zamanlan kalmıştı. Zaten yeterince karlı olmuştu akm. Beklemenin ve zora girmenin anlamı yoktu. Atası ona sabretmeyi, her şeyi zamanında yapmayı öğretmişti.

Öncülerden gelen ilk duyumlar, Yung ve Kan-chüan bölgelerine ulaştıklarını, doğru dürüst bir direnişle karşılaşmadan ilerlediklerini bildiriyordu. Bundan sonrası için izin istiyorlardı, Kiok Tanhu'dan.

"Öncü birliklerim ilerlesinler. Hemen artlarında olduğumu, Çin ordusu ile karşılaştıklarında geri çekilerek onlan bu yana yönlendirmelerini söyleyin!"

Gururlu bir baştansa, galip, ama us dolu bir başı, eğilmeyen bir başı tercih ederdi Kiok Tanhu. Zaman zaman otağında yalnız kalır, düşünürdü.

"Atama yaraşır bir oğul oldum mu? Onun bana bıraktığı devleti daha ötelere taşıyabildim mi?"

Bunu başkasına soramazdı elbet. Kendince yanıtladığında ise yüzünü güldüren bir sonuç çıkardı karşısma.

"Atam Ulu Mete Tanhu'ya yaraşır bir oğul oldum!"

Sonra da Tann'ya alkış ederdi.

"Oğlum Künçin, beni aratmasın. Benden daha iyi bir han olsun ki Gök'te rahat edeyim!"

Sol Bilge Eliği Künçin Şad, bu akmda, öncü birliklerden bir tümenin başında görevliydi.

"Bakasın Talay Yiğit, bir budun, kendini yönetenlerden uzaklaşıp, başka bir budunun hanına sığınırsa, o budun rahat yüzü görmez! Çin huang-disi, budunu elinden kaçırıyor. Bu kaçışm arkası gelir. Huzursuzluk çabuk yayılan bir sayrılıktır."

Kalabalık bir Çin köylü grubu kendiliklerinden gelmişler ve Kiok Tanhu'ya uymak istediklerini bildirmişlerdi. Aralarında çok sayıda eli işe yatkın zanaatkar vardı. Hemen kabul gördü bu istekleri. Hun ilinin gelişmesi için ihtiyaç duyulan ne kadar kişi varsa kabul ediliyordu. Onlara yer gösteriliyor ve yargu ile yönetiliyorlardı. Talay, elinde kalem, bu kişileri çizerken iki budun arasındaki farkı da gözlemlemiş oluyordu.

Havalar serinlemeye başlamıştı. Kış yakındı, ama Çin huang-disi hâlâ çıkmamıştı ortaya.

Çin huang-disi bırakın savaş meydanına çıkmayı, sarayından çıkamıyordu. Katun, o gece yaptığı konuşma ile onu etkilemiş, olabilecekleri bütün açıklığı ile anlatarak Hun tanhusuna karşı çıkmaktan vazgeçirmişti.

"Çok yakmda çekilecekler. Kışın, Ötüken Yış'tan uzak kalmaya cesaret edemez Kiok Tanhu! Hun ordusunun Çin'de geçireceği bir kış onun felaketi olur. Buna gerek görmez."

"Ama baharda yine gelecekler!"

"Böyle giderse elbette gelecekler. Çünkü sen üzerine düşeni yapmadın. Onun bunun usuna uyup, Çin için iyi olup olmadığım düşünmeden, anlaşma şartlarına uymadın. Us sahibi olanları değil, ussuz biçareleri dinledin. Ne gerek vardı buna?"

"Oldu bir kere. Ne yani Hun tanhusuna başkaldırdım diye suçlu muyum? Bozkırhlardan kurtulmak için çabaladığım için suçlu muyum?"

Sesini yumuşattı katun. Onun içindeki ezilmişlik duygusunu, elinden bir şey gelmemesinin çaresizliğini anlıyordu.

"Suçlu değilsin elbette, ama gereksiz bir maceraya girdiğin için tedbirsizsin. Hangi orduyla, hangi sanggünlerle çıkacaksın Kiok Tanhu'nun karşısına. Atan Kao-ti'nin başına gelenleri bilmiyor musun?"^154

Başını yere eğdi Wen. Unutulmaz yenilginin acı öyküsü hâlâ dillerde, onun için yakılan ağıtlar kulaklardaydı. Mete Tanhu'nun elinden canım zor kurtarmıştı, Kao-ti. Az kalmış, Çin devletinin sonu geliyordu.

İşin ilginç yanı, o huang-diyi kurtaran da bir kadındı.

Gün doğana dek konuştular. Kiok Tanhu'ya karşı çıkmaktan vazgeçti Wen. Usundaki soru imine yanıt istedi.

"Peki, ya baharda yeniden saldırırlarsa!" "Onu

da o zaman düşünürüz!"

"Ulu Tanhu, Künçin Şad yönetimindeki tümenimiz Çin başkenti Ch'ang-an'a iyice yaklaştı. Buyruğunuzu bekliyorlar!A

Kiok Tanhu, otağmda, hem de Çin Duvan'nm içinde, Çin topraklarında kurduğu otağmda, gururla dikildi Altm Örgün'ün üzerinde.

"İşte benim oğlum!"

Kısa bir zaman sonra yeni gelen ulak şu bitiği getirdi Künçin Şad'dan...

"Çin başkenti dışmdaki, huang-di saraymdayım. Ulu Tanhu'dan buyruk bekliyorum!"

Çin huang-disinin sarayına giren Künçin Şad, karşısına çıkacak bir Çin ordusu olmadığını söylüyordu.

Düşündü Kiok Tanhu.

"Ordusunun başma geçip, karşıma çıkamayan huang-dinin, sarayla işi ne? Sarayına sahip çıkamayan bir hu- ang-di, o saraya yaraşır değildir."

Sonra da buyruğunu yazdırdı.

"Huang-di sarayını, yakın! Saray yaptırıp, sahip çıkamayan yönetenlere ibret olsun!"

Buyruk ulaştığmda, bir an tereddüt etmedi, Künçin Şad.

Beklemenin anlamı yoktu artık. Bir tümenden kurulu, yalnızca on binlik bir Hım birliğine karşı çıkamayan hu- nag-di, sarayını koruyamayan bir huang-di asla savaşmaz- dı Hun tanhusu ile. Otuz gün batımı boyunca, Çin'e egemen olmuşlar, dilediklerince yer tutmuşlardı. Artık geri dönmenin zamanıydı.

Günbatısmda kazandığı büyük utkuda, Yüeçi hanının başını alarak, Budununa kutlu bir armağan bırakan Kiok Tanhu, bu kez gündoğusunda, Çin huang-disini yenmek istemiş, onun da başını alarak ardında büyük bir kut bırakmayı dilemişti. Ancak Huang-di Wen karşısına çıkmaya cesaret edememişti.

"Bununla yetinmek zorundayım! Başını alamadım ama sarayını yaktım!"

Artık yapacağı tek şey vardı Kiok Tanhu'nun.

"Ordum toplansın! Geri dönüyoruz!"

Bahar bir başka olur Hun ilinde.

Güneşin soğuğu yenmesinin utkusudur bahar. Yeniden doğuşun örneğidir.

Uzun süren bir savaş sonunda, doğayı ısıtmayı başaran güneş, beraberinde bereketi, güzelliği ve üretimi getirir. Yeşile tutunur bütün renkler, teslim olur. Sürüler yeşile koşar. Sular bir başka çağlar. Ağaçlar, yepyeni giysilere bürünür. Neşenin tanımı yoktur, çünkü gereğincedir. Bahar gelmiştir, daha ne olsun?

Bahar bir başka karşılanır, Hun ilinde.

"Dinle!" dedi yalmz çoban, "Bu sesi iyi dinle!"

Talay söyleneni yaptı. Duyması gerekenin ne olduğunu sormadı çobana. Anlamaz görünmek istemedi. Dinledi. Bir yanda, dağlardan gelen kar sulan ile coşmuş olan ırmağın sesi, öte yanda neşe içinde koşup oynayan koyunla- rın melemesi... Başka bir şeyin farkına varamadı. Üzüldü buna. Bir kocamış çobanın duyduğu, onun duymadığı ne olurdu ki?

Onun mutsuz yüzünü gören çoban, uyardı.

"Yeli dinle yiğit. Yelin sesine kulak ver. Dikkat edersen duyacaksın!"

Yelin sesi ne ola ki? Bildi bileli böyle eser...

Bahan çizmek istemiş, tinindeki coşkuya uymuş, atma atlayıp ovaya vurmuştu kendini. Artık atı vardı ya, araba yükünden kurtulmuş, daha yükseklere, daha kolayca çıkar olmuştu. Kendini hem savaşçı, hem de bedizci hissetmesi nedeni ile mutluluğu iki kattı.

Değişen mevsim, değişen doğa, garip bir huzur veriyordu tinine. Uzun bir zaman at sürmüş, sonra bu yaşlı çobana rastlamıştı. Aşını yiyordu bir ağacın gölgesinde. Onun duruşunu çizmek istemiş, mola vermişti. Önce ne yapmak istediğini anlatmakta zorlansa da sonra çizdiklerini gösterince, kendisini de çizmesine razı olmuştu çoban. Onu aşma ortak etmiş, eski, genç savaşçılık günlerinden söz etmiş, sözü Mete Tanhu'ya getirmişti. Göz pınarlarından akan yaşa engel olmamıştı anarken. Saklama gereğini duymamış, Talay'm orada bulunması umurunda olmamıştı.

Talay, kâğıdını, kalemini hazırlayıp çizmeye başlayınca, birden dikkat kesilmiş, uzaklara doğru kulak vermişti.

"Dinle..."

Bu kez gerçekten duymak için dikti kulaklarını Talay. Yoksa çoban onu rahat bırakmayacaktı. Diğer sesleri ayıkladı yapabildiğince. Sonra birdenbire işitti. Kulaklana inanamadı. Bir kadın sesi ... Ağlayan bir kadının sesini taşıyordu yel. İnanılmazdı.

"Ağlıyor! Bir kadın ağlıyor."

"Ağlar elbet! Ağlamaz mı?"

"Bu, bu ne?"

"Ağlayan yel!"

"Neden ağlıyor?"

"Neden ağlamasın!"

Sorulara sorularla karşılık bulan ilginç bir konuşma oluyordu. Böylece sürüp gitmesi anlamsızdı. Talay sormaktan vazgeçince, Tanrı Dağları'nı im etti çoban. Uzakta, çok uzakta, görünmeyen, ama yeri bilinen Tann Dağlarını!

"Ona ağlıyor! Onu özlüyor! Özlemez mi? Ona eş, yoldaştı."

Anladı Talay.

Mete Tanhu, uçmağa vardıktan sonra, Gök'e yolcu edildiği yerin Tann Dağlan'nda bir yer olduğu biliniyordu. Bu söylenti yayılmıştı kulaktan kulağa. Tanrı Dağla- n'nı daha bir kutlu yapan, bu büyük emanetti.

"O gün başladı bu yel ağlamaya. O günden beri ne zaman esme gereği duysa, dinlerim bu ağlama sesini. Acısı hiç eksilmedi. Hep özleyecek Mete Tanhu'yu!"

Özleyen yalnız yel değildi!

Yeniden kulak verdi ağlayan yelin sesine. Garip bir ağıttı, yürekleri parçalayan... Kalemi kaldı öylece.

Yeli çizebilse...

O anda gariplikler başladı çevresinde. Kalabalıklar, anlaşılmaz kalabalıklar. Ne zamandan beri onu rahatsız eden, zamanlı zamansız görüntüler. Ağlayan yelin içinden çıkıp üzerine doğru at sürüyorlardı. Atlann toynakları altında kalacağını sanırken, kendisini sakınma derdine düştüğünde, üzerinden aşıp, uçup gidiyorlardı Gök'e doğru. Aynı ses buyuruyordu.

"Çiz, Bedizci Talay, çiz. Senin işin çizmek... Savaşçılık neyine?"

"Ben de savaşçıyım!"

"Savaşçılık senin neyine? Sen, Bedizci Talay... Çizmene bak. Yiğitliği, yiğitlere bırak"

"Ben de yiğidim. Sürek avında, akında bulundum. Ok saldım, kılıç salladım!"

ikna etme çabalan boşuna...

Birden karşısına çıkan ak at... Üzerinde Doruk Kız... Alaycı gülümseme ile bakıyor yüzüne... Adeta, "Ne yaparsan yap, seni beğenmeyeceğim" der gibi.

"Beğenmezsen beğenme..."

"Ne o Bedizci? Kendinden mi geçtin?"

O anda kayboldu görüntüler. Onu sarsarak uyaran çobana karşı mahcup...

"Düş gördüm galiba!"

Güldü çoban. Gözleri açık düş görenler az değildi acunda. Bedizcilik yapan bir erden de böylesi beklenirdi. Talay, izah etmeye çalışsa da aldırmadı.

"Dinle!" dedi yine, "Yelin sesini dinle! Boş ver gerisine!"

Neden sonra kendine geldi Talay. Zaman zaman duysa da ağlama sesini, çizmeye yüklendi. Çobanı, koyunları, koçlan, çiftleşmelerini...

"Bu bahar, çok verimli olacak!"

Devletin gücü yansıyordu sanki her yana. Devlet güçlüyse, doğa da senden yana...

Baharla birlikte yeniden "Akın" buyruğu geldi.

"Nefes aldırmayın Çin'e. Durmadan, dinlenmeden, akın..."

Kış boyunca, daha ıhman yerlere, kışlaklara göçen boylar, uruglar, yeniden yurtlarma dönünce iletilmişti buyruk. Kiok Tanhu, Çin'e boyun eğdirmeye, yağılığının hesabını sonuna kadar sormaya kararlıydı.

"Durmadan akm. Aralıksız akın! Ta ki baş eğene kadar... Ta ki haddini bilip, şartlan yerine getirene kadar..."

Bu kez Sağ Bilge Eliği yönetiyordu akınlan. Tümenleri, birbiri ardına, değişik yollardan Çin'e sokuyor ve Çinlilere yaşamlarını zindan ediyordu. Daha kalabalık orduya gerek görmemişti Kiok Tanhu. Nasılsa huang-di karşısına çıkmıyordu. O halde onu ciddiye almadan gereken yapılacaktı. Akın ve geri çekilme... Çin'i canından bezdirmeye yetiyordu.

"Hak ettikleri bu dur!"

Yaza doğru yeniden büyük bir devlet akını yapılacağı, Kiok Tanhu'nun ordusunun başmda, Çin'e gireceği söylentisi dolaşıyordu. Hun budun büyük bir mutlulukla bu akına hazırlanıyordu. Göçler yaylalara yönlendirilip, sürüler rahata kavuştuktan sonra, kim tutardı artık onları?

Kimse tutamazdı.

Hun ili mutluluk içinde iken, Çin, düşünceli, huzursuz ve yorgundu. Ardı arkası kesilmeyen, önü alınamayan, büyük kayıplara sebep olan Hun akınlarını durdurmanın yolu aranıyordu.

Bu kez iki ünlü sanggününü karşısma almış, neler yapabileceklerini soruyordu Huang-di Wen. Us sahibi, bilgili sanggünlerdi ancak; elleri, kollan bağlıydı.

"Yüce huang-diye canımız feda. Buyruk verin hemen ordumuzu alıp yola çıkalım ve Hunlara karşı duralım!"

Bunu söylerken, söylediklerine inanmadıkları öylesine belliydi ki.

"Bu, Hunları daha çok kızdırmaktan başka bir şeye neden olmaz. Hemen her yerde, her kentimizde, yeterince çerimiz var ve savaşıyorlar. Ama sonuç yalnızca hüsran!"

Bunu söyleyen başbölündü. Sonunda huang-dinin, Hunlara benzer bir ordu kurması için gerekli desteği vereceğini biliyordu. Çok uzun zaman alacak bu çalışmaya bir an önce başlanmalıydı.

"Nasıl olduysa bundan duyumu olmuş Hunlann. Yoksa bu kadar kızmazlardı!"

Onlar bir arada dururken, ne yapacaklarını konuşurken, yeni akın duyumları geliyordu birbiri ardına. Huang-di, büyük geniş tahtında küçüldükçe küçülüyordu.

"Ne yapacağız?"

"Banş!"

Bu sözcükten nefret ediyordu Huang-di Wen. Hem bu durumlara düşmek, hem barışı bizzat bozan olmak, hem de yine diz çökerek Hun tanhusundan bağışlanma dilemek, yeniden banş isteyen kimliğe bürünmek zoruna gidiyordu.

Sanggünleri gönderdikten sonra başbölünü ile baş başa kalmıştı.

"Efendimiz, gururumuzu kurtarmak için yapabileceğimiz tek şey var. Ancak bu sayede budunumuzun gözündeki yerinizi korumuş olursunuz!"

"Nedir o?"

"Baharla birlikte Hun akınlan arttı. Korkarım daha da artacak. Onlara yerel güçlerle karşı koymayı sürdürelim. Mutlaka çok kaybımız olacak, ama şu an yapılacak büyük bir savaşm kaybı yanında hiç sayılır, bu. Yazın, Hunlann yaylalara göçü başlar. Onlar yaylaklanna yerleşene kadar, akın yapan tümenleri geri çekilecektir. Bu bir zorunluluk onlar için. İşte o anda bir ordu çıkarırsak, onlar çekilirken, sanki üzerlerine gidiyormuş gibi. Sanki onlan kovalıyor- muş gibi... Hunlar da sizin ordu çıkardığınızı görüp geri çekiliyormuş gibi olursa..."

"Bunun ne faydası olacak bize?"

"Budunumuz mutlu olacak. Huang-dilerine güvenleri artacak ve zaman kazanacağız."

"Sonra... Hunlar yaylalarında sürülerini emniyete alacaklar ve yeniden bize dönüp, bu sefer daha kalabalık ordularla saldıracaklar. Üstelik Kiok Tanhu, HHanbizim ordu çıkardığımızı, onların ardından sınıra doğru ilerlediğimizi duyarsa ki bu mutlaka olacaktır, ne yapacağız? Bu sefer yine Kiok Tanhu olacaktır, Hun ordusunun başında. Başkentime girmesine nasıl engel olacağım? Tacımı, tahtımı nasıl koruyacağım?"

"Efendimiz, işi o zamana bırakmayacağız. Hemen o kısa dönemde elçi gönderecek ve Kiok Tanhu'nun gönlünü alacağız. Elbette ki bu bize çok pahalıya patlayacak, ama şimdilik yapacak başka bir şey yok!"

Usuna güvenilir, bilge bir kişiydi başbölün. Çin ordusunun, o durumuyla Hunlara karşı duramayacağını biliyordu.

"Bu konuyu bir düşünelim!"

"Düşünelim!" sözüne içinden kızıyordu başbölün. Ne düşünecek, neyi düşünecekti. Başkentin yakınlarına kadar gelip, sarayını yakan Hunlarla ya anlaşacaktı ya da karşılarına çıkıp savaşacaktı. Bu haliyle savaşamayacağma göre...

"Düşünelim!"

Laf olsun diye söylenen sözlerdendi.

"Düşün bakalım!" dedi içinden başbölün, "Sen düşünürken, Hun savaşçıları bir kenti daha sahipleniyor, düşün! Daha en başında dediklerimi yapsaydm, kışkırtıcılara uymasaydm, düşünmene gerek kalmayacaktı!"

Akma katılmak için can atıyordu Talay. O heyecanı unutamıyordu. "Sen savaşçı değilsin!" diyerek kendini rahatsız eden sese bir kez daha yanıt vermiş olacaktı.

"Ben savaşçıyım? Kiok Tanhu'nun buyruğunca, yeniden akına gidiyorum!"

Yeni bir buyruk bekliyorlardı. Hemen her savaşçı, devlet akınının yayla mevsiminde olacağı konusunda, hem fikirdi. Nerdeyse altmış gün batımı kadar zaman vardı önlerinde.

Talay, o günden, ağlayan yeli dinlediği günden beri içinde dayanılmaz bir istek, Tanrı Dağları'na çıkmak arzusundaydı. Sanki orada, o efsanevi Mete Tanhu'ya ait bir şeyler bulacaktı. Ne zamandır gezginliği bir yana bırakmıştı, ama kayalara, taşlara çizme fikri yeniden depreşip duruyordu.

Bir sabah uyanınca, birden kararmı verdi.

"Tanrı Dağları..."

Zaman yitirmeyecekti. Çok kez, uzaklardan gözlediği bu kutlu dağlan, yakından görecek, orada Mete Tanhu'nun tinini arayacaktı. Taşlara, kayalara çizecekti duygularını. Varıp doğruldu yerinde. Kararlıydı. Doğan Bey'den izin istemeye koştu.

Loulan'da işler çok iyi gidiyor, gelir, gün geçtikçe artıyordu. Meşguldü Doğan Binbaşı. Gün batana dek kapısında bekledi, durdu. Sonunda...

Ondaki heyecanı fark etmişti Doğan Bey. Ancak, onun da söyleyecekleri vardı.

"İyi ki geldin Talay Yiğit. Ben de seni sesleyecektim. Çok önemli söyleyeceklerim var!"

Meraklandı Talay. Kendi dileğinden önce gelirdi Doğan Bey'i buyruğu. Bekledi öylece.

"Buyruk, Binbaşı'mın!"

Yüzü gülüyordu. Demek ki kutlu bir buyruktu.

"Gözün aydın olsun Talay Yiğit!"

"Sözün kut olsun Binbaşı'm. Merakta bıraktın beni. Oysa ben, senden bir şey dileyecektim..."

"Bu söyleyeceğin buyruk, senin dileğini de benimkini de aşar Talay! Ulu Tanhu seni diler!"

"Ne? Nereye?"

Talay'm şaşkınlığına kahkahalarla güldü binbaşı. Bunu bekliyordu. O güne dek kendince yaşamış bu yiğidin, kendi çabasıyla gelişimine, değişimine tanık olmuştu. Nerden ne hallerden bu durumlara ulaştığı düşünülürse, Han tarafından seslenmesine şaşırması çok normaldi. Dağların sefil gezgini, han otağının konuğu oluyordu. Devlet avı sırasında, devlet akını sırasında bu daveti beklemişti Talay, olmamıştı. Demek ki sonunda Ulu Tanhu onu görmek istiyordu.

"Ünün, şanın Loulan sınırlarını çoktan aşmış da bizim bildiğimiz yok. Bütün Hun ili, bir bedizciden söz eder durur. E, haksız da sayılmazlar doğrusu. Bu işi yapan başka kişi yok. En azından benim bildiğim yok!"

Övgüden utanıp başım eğmişti Talay.

"Vardır elbet Binbaşı'm. Çok kez dağlarda, başka bedizlere denk geldimdi. Benim şansım, karşıma senin çıkman oldu. Yoksa kimin bilgisi olurdu? Sen olmasaydın ben hâlâ dağlarda, kayalara bediz atar dururdum!"

Yeniden güldü Binbaşı Doğan.

"Asıl sen bize kut getirdin. Nice bedizle çok şeyi ölümsüz, unutulmaz kıldın. Ben senin bedizlerinden Ötüken Yış'a çok sayıda gönderdim. Özellikle son akında çizdiklerin... Ayguçilerden birisi Ulu Tanhu'ya göstermiş. O da hayran kalmış çizdiklerine. Seni yanına istemiş. 'Mademki budunumda böyle bir er var! Yanımda olmalı!' demiş. Yani artık senin yerin han otağı. Tez zamanda Ötüken Yış'a doğru yola çıkacaksın. Han bedizcisi olacaksın. Ay- nlacağız. Kim bilir artık ne zaman, yeniden karşılaşırız?"

Az önce kahkahalarla gülerken, birden hüzünlenmiş- ti. İyi bir dostluk doğmuştu aralarında. Talay, ona çok şey borçluydu.

Binbaşı Doğan'ı yoldaş bilen Talay, hem ona hem de Loulan'a alışmıştı. Renkli yaşam, neredeyse her budundan kişioğullan... Çizmek için çok fazla bahaneye ve aramaya gerek yoktu burada.

Ama Ötüken Yış... Kutlu başkent... Han otağı...

Tanrı Dağlan'm özlerken, şimdi Kutlu Hun başkentini özlemeye başlamıştı. Gidecek, Kiok Tanhu'nun huzuruna çıkacak, orada çizecek...

Toparlandı Doğan Binbaşı.

"Senin dileğin neydi?"

"Tann Dağlan"

"Anlamadım!"

"Garip bir çağrı var yüreğimde. Tanrı Dağlan'na varmak, çıkabildiğimce çıkmak ve kayalara, taşlara çizmek dilerim. Ancak ondan sonra Han buyruğu başım üstüne."

Kiok Tanhu zaman sının koymamış, yalnızca yanına seslemişti Talay'ı.

"O zaman hiç durma. Yanına bir onluk birlik vereceğim. Sen artık çok önemlisin Talay. Tanrı Dağlan'na var. Ne yapacaksan yap ve gecikmeden geri dön! Han buyruğu yerde kalmasın!"

"Buyruk, Binbaşı'mın!"

Zaman geçirmek için kendine iş uyduran Talay, bu kez zamansız kalmıştı. Düşte gibiydi. Düşündükçe inanası gelmiyordu. Kiok Tanhu tarafından çağınlmak ne büyük onurdu. Nereden başladığını, neler yaşadığını düşündü yeniden. Sonra da Tann'ya adaklar adadı. Mutluydu. Bir zamanlar küçümsenirdi yaptıkları. Oysa şimdi Hun hanı tarafından övülüyordu.

"Tanrı'm, kut ver bana ..."

Çekinmiyor değildi. Ötüken Yış, ne Loulan'a benzerdi ne de başka yere. Han otağında nasıl davranacağını, nasıl oturup kalkacağını bile bilmiyordu.

Olağandı bu sevgi. Doğruydu bu bağlılık. Dağlara tutkulu bir budunun, ferdiydi o da. Gök'e uzanan, bir özlem içinde değmeye çalışan, her an kutlu bir alkış içindeymişçesine sessiz, dumanlı ve yüce; başka ne vardı ki? Dağlar, yerin Gök'e saygısmm eseri uzantılardı. Ulaşılabilecek en üst zirve, uçmağa varmadan önceki konak yeri... Sığmak...

Tann Dağlan, eri, Gök'e en yakın kılan mekândı. Birbiri ardına sıralanmış tepelerin ihtişamına kapılmamak elde değildi. Gizem dolu bir çekicilik ile bağırıyordu adeta, "Ben sizin dostunuzum!"

Yiğit tinlerinin Gök'e yükselmeden önceki son durağı, toplanma yeriydi Tann Dağlan. Zaman zaman neşeli seslerin duyulduğu, zaman zaman acı dolu ağıtlann yükseldiği... Gizleri içinde taşıyan...

Ağlayan yelin sesi kulaklarında... Yaklaştıkça yükseliyordu bu ses.

"Mete Tanhu" diyor derinden derinden, "Mete Tanhu, sen Hun buduna Tanrı'nın armağanısın? Bir daha benzerin gelemeyecek acuna. Acun seni hep özleyecek! Rahat uyu Mete Tanhu!"

Konuşmuyorlardı tırmanırken. Atlan bile sakin suskundu. Kutlu bir saygımn ürünü... Tek bir ses hecesinin kutu bozacağı korkusu...

Hep yukarılara bakıyorlar, yükseldikçe daha da yukarılara. Bir gün o en tepeye çıkabilse, oraya işlese tininde oluşan çizgileri... O ulaşılmaz zirve, ulaşılır olur mu acep? Ne vardır orada? Ne görülür? Ne işitilir?

"Keşke Mete Tanhu'yu çizebilseydim!"

Yanındaki on er ile birlikte tırmanıyor, Tanrı Dağları' nın yücelerine. Beraberinde getirdiği üç Çinli hizmet kişisi aşağıda bıraktı.

"Çinli ayağı değmesin bu yüce dağlara!"

Bir büyük kaya çıktı karşısına. Pırıl pırıl...

"Gel bana, çiz ne çizeceksen!"

Hemen atından atladı Talay. Yanındaki erler alışmışlardı onun bu hallerine. Orada bekleyeceklerini, hem de uzunca bekleyeceklerini biliyorlardı. Bedizci Talay çalışmaya başlamıştı. Bir elinde keskin mıh, öte elinde demir çekiç...

Yaşadığı sürek avından bir görüntüyü şekillemeye başladı kayarım üzerine.

Gün batana kadar anca yansını bitirdi. On erin her biri, adeta hayrandı bu usta bedizciye. Gelip gelip bakıyorlar yaptıklarına. Kimi su yetiştiriyor, kimi aş.

"Zaman yitirmesin. Yeter ki çizsin..."

Erler çadırlarında uykuya daldığında, o hâlâ çiziyordu, baş yanına konulmuş, sakçılann sürekli yenilediği meşalenin ışığında, çizdi, çizdi...

"Çiz, Bedizci!" dedi bir ses, "Çiz. Kutlarım seni."

Dönüp baktı ardına. Doruk Kız... Orada... Bu kez beğeni var sesinde. O aşağılama gitmiş.

"Beğendin mi?"

Sormaya cesaret etmişti işte. Tatlı bir gülümseme doğdu Doruk Kız'm yüzünde. O kadar. Kayayı im etti. Dönüp baktı Talay. Dili tutuldu. Gök'e doğru uçan atlılar... Kutlu bir gidişin yansıması...

"Bunu, bunu ben çizmedim!" dedi titreyerek...

"Sen çizdin!"

"Hayır!"

Birden canlandı atlılar. Kalabalıklar içinde kaldı Talay.

"Var ol!" dedi yiğit bir ses, "Sayende ölümsüzlüğü tadıyoruz. Çiz Bedizci!"

"Ben çizmedim!"

"Uyan bey!"

Gözlerini zorla açtı Talay. Başında, ona eşlik eden onluğun onbaşısı. Güneşin yansımasında ancak seçiliyordu yüzü.

"Ben çizmedim!"

Güldü onbaşı.

"Ben mi çizdim beyim? Nerde bende o yetenek? Senin ki Tanrı armağanı... Yorgunluktan düşüp kalmışsın olduğun yerde. Ama çok güzel olmuş bedizin. Bu seferki bir başka..."

Gözleri kayanın üzerine kaydı Talay'ın. İnanamadı gördüğüne. Canlı gibi duran...

Yalnız kendisi duyacak kadar, "Ben çizmedim!" dedi...

Otuz gün geçirdi Tanrı Dağları'nda. Otuz koca eser bıraktı kayalara, taşlara. Daha öncekilere hiç benzemeyen, kutlu bedizler. Her seferinde gölgeler eşlik etti ona. Dillendiler.

Az dinlendi, çok çalıştı. Av yaptı yoldaşları onun için. Sabırla yanında durdular. Beklenmedik tehlikelere karşı korudular, hizmet ettiler. İzlediler...

Otuz günlük bir yakınlaşma, otuz gün süren bir konuklama...

Ayrılık...

Ayrılmak kolay değildir Tanrı Dağlan'ndan. Dönüp dönüp bakmanın, yeniden bakmanın sebebi budur. Uzaklaştıkça özlemenin sebebi budur.

Şimdi bir başka kutlu yer bekliyor Talay'ı. Önüne bakması gerek. Destansı Başkent Ötüken Yış'ta Kiok Tanhu'nun konuğu olacak...

Nerden nereye, Bedizci Talay?

Ötüken Yış, Hun budunun tinidir.

Ötüken Yış, adeta korumaya almıştır, kutlu başkenti. Renkleriyle imlemiş, coşkusu ile neşelendirmiş, sarıp sar- malamıştır.

Dokuz tuğlu han otağının önüne geldiğinde, kutlu bir mabedin kapısında gibi hissetti kendini Talay. Oysa tinini hazırlamıştı.

Kaç kez olursa olsun ilk sefermişçesine heyecan duyardı erler.

Onun için ilk...

Tinini tırpanlamıştı adeta. Ama yine de, tam otağın önünde, acunun en büyük tanhusunun huzuruna çıkacağını bilmenin tedirginliği ağır basıyordu.

"Kut seninle olsun Binbaşı'm!"

"Yolun açık olsun, Talay yiğidim!"

"Büyük emeğin var üzerimde. Eğer sen olmasaydın, hâlâ dağlarda..."

Sözünü kesti.

"O da görevdi. Tanrı öyle istemişti. Bugün de böyle. Var git. Sakın ardına bakma. Bir gün mutlaka, bir kavgada, bir toyda, ya da bir avda karşılaşırız. Acun küçüktür, altında at oldukça."

At!

"Ata binmeyi de senin sayende öğrendim"

Gülümsedi belli belirsiz.

"Hun eri olup da ata binmeyen olur mu?"

"Olmaz! Bir tek ben vardım..."

Loulan, çok uzun bir zamandır yurduydu onun. Alışmıştı. İçinde bir garip burukluk olmaması mümkün mü?

"Bu acıyı çizebilsem!"

Çizemez. Hasreti, sevgiyi, beklemeyi çizemediği gibi...

Orada çok dost edinmişti. Savaş yoldaşları, eğitim yoldaşları. ..

Ustası Batuğ Koca... Her biriyle vedalaştı. Bedizleri vardı elinde, onlara da bırakmıştı. Baktıkça hatırlamak üzere...

Kut dilendi karşılıklı olarak...

Bir karar almıştı at sürerken.

"Kâğıtlara çizmekle yetinemem artık. Bezlere, ipeğe, deriye, belki kerpice çizmeliyim. Kaybolmasın diye... Hatta tahtaya oymalar yaparak..."

Yapabilirdi. Çinliler yapıyordu.

"Ben de yapabilirim!"

Kalabalık bir birlik eşlik ediyordu ona. Artık han otağının konuğuydu. Sıradan bir er gibi yolculuk edemezdi. Hizmet kişileri de artmıştı. Ardında eşyalarım, ona verilen armağanları taşıyan arabalar.

"Varsıllaştırdı beni, Loulan!"

Loulan'm en büyük özelliğiydi bu. Yoksul gelen, varsıl ayrılır... Aslmda ayrılmaz çoğu. Loulan, tutar kişiyi. Bırakmaz. Talay da zor ayrılıyordu.

"Han seni görmeyi diler, Ulu Bedizci!"

Bir otağ kapıcısı yol gösteriyordu.

Afalladı. Ululuk onun neyine? Yaşı geçmiş de bilgisi mi olmamış? boylanmış da soyluluğunu mu bilmemiş? Orun almış da söylenmemiş mi?

Epeyce bahar bırakmıştı geride ancak, daha evdeş edinememişti. Biraz tuhaf bakılıyordu bu nedenle. Buduna er gerekti. Evdeş almak, doğurtmak, çoğalmak gerekti. Yüreğinde o unutulmaz sızı olmasa çoktan bulurdu bir eş, ama yüreği, ah yüreği...

"Han'ım, beni buyurmuş!"

"Buyur Ulu Bedizci!"

Otağ kapıcıbaşısı, başıyla esenleyip, yol gösterdi Ta- lay'a. İki kapıcı, iki yanda, otağın ağır kapısını tutuyorlardı. Yavaşça, başı yerde girdi içeriye. Birkaç atım attı başım kaldırmadan sonra sağ dizini yere vurup, baş kesti. Esenledi acunun en kudretli hanım.

"Kalk Bedizcibaşı! Yerde kalman gerekmez!"

Kiok Tanhu'nun sesiydi. Dışarıda "Ulu" sayılmış, içeride "Baş" olmuştu. Bu ne hızdı böyle. Ayağa kalkıp baktı görkemli Kiok Tanhu'ya. Aydınlıklar içinde aydınlık bir yüz, gülen gözlerle ona bakıyordu.

Kut diledi Talay.

"Kut seninle olsun Yiğit Bedizcibaşı. Ününü duydum. Hem avıma, hem de akına katılmışsın. O anları da çizmişsin. Bu bedizlerinden çokça gördüm. Beğendim. Bu işi yalnız Çinliler yapar samrdım. Oysa sen, onların da ustasısın. Gurur duydum. Düşündüm ki bu yiğit Loulan'ı yeterince çizmiştir. Biraz da Ötüken Yış'ı, otağımı, hatunlarımı, ti- ginlerimi, konçuylanmı, çizsin. Han'ım çizsin. E, zaman geçiyor büyük bir hızla. Gök Tanrı'nın bizi ne zaman yanına çağıracağı belli olmaz. Bugün varız ama..."

Yüzü biraz solgunca mıydı? Yoksa Talay'a mı öyle gelmişti?

"Tanrı Han'ıma nice yaşlar versin! O başımızda oldukça..."

Yürekten söylüyordu bunlan.

Karşılıklı övgüler... Ardmdan uluayguçiye döndü Kiok Tanhu.

"Talay Yiğit, Han'ın Bedizcibaşı'dır. Büyük bir çadır kurulsun, hemen otağımın yakınma. Ne dilerse verilsin. Çokça hizmet kişisi... Otağıma serbestçe girip çıksın. Di- lediğince çizsin. Yanında her daim on yiğit hazır olsun."

"Buyruk, Han'ımın!"

Ardından, yeniden Talay'a döndü.

"Bedizcibaşı, diliyorum ki kendin gibi çok bedizci yetiştir. Ardından gelsinler. Bu işi öğret onlara. Görevler ver. Bir başına bütün Hun ilini çizmen mümkün değil!"

"Buyruk, Han'ımın!"

Hiç düşünmemişti Talay, kendinden sonrasını. İşte büyük kişilerle, sıradan erlerin farkı buydu. Ulu Tanhu, geleceği düşünmüş ve kurgulamıştı. Neden ona "Baş" orunu verildiğini anladı. Hun budunun gençleri arasından yetenekli bedizciler bulacak, onlan yetiştirecek, aynı Çin sarayında olduğu gibi, görevler verecek...

"Benim usuma asla gelmezdi. Ama o bir tanhu! Düşünür! Buyurur! Yaptırır!"

Yaz sıcakları bastırırken, Kiok Tanhu da yükseklere, yayladaki otağ yerine çekilecekti. Çin içine akan ordunun, en azından bir zaman için geri çekilmesi gerekiyordu.

Yaylalar tutulduktan sonra, verilen buyruk gereği yeniden akacaklardı Çin'e. Bu yaz, Çin için çok sıcak geçecekti.

Tümenler geri çağrıldığında...

Han otağında, Ulu Tanhu'yu, Altın Örgün'ün üzerinde otururken, ardmda kırk yiğit Börü'sü ile birlikte verdiği muhteşem görüntüyü, çiziyordu, Talay. Düşündüğünü yapmış, çizdikleri daha kalıcı olsun diye, uygun bir deriyi bu işe özel tabaklatmış,155 gerdirmiş, yine ona uygun boyalar yaptırmıştı. Bir yandan bedizci yetiştirip, bir yandan Han'ın Bedizcibaşı olarak çizmeye devam ederken, yaşamaya adeta zaman bulamıyordu. Bir dediği iki olmuyordu. Bu arada Hun kızlan, kadınları onun bedizlerini taklit etmeye başlamışlardı. Halılarda, kilimlerde, keçe abalarda, çadır bezlerinde bedizlerinin örneklerini görüp seviniyordu.

Kiok Tanhu için üzülüyordu. Onu sık sık em içerken, öksürürken görüyordu. Otacı eksik olmuyordu han otağından. Bu pek iyiye im değildi. Han oğlu Künçin Şad, görevli olduğu sol yana gitmemiş, daha fazla kalıyordu atasının yakınlannda. İşlerin bir kısmı ile doğrudan ilgileniyordu.

Hun tanhusunu solgun görmek çok üzüyordu Talay'ı.

"Çiz!" diye buyuruyordu, ona. Yaptığı her bedizi beğeniyor, onu övgüye ve altına boğuyordu.

Övgü ve altın...

'Sağ Bilge Eliği" diye duyumladı otağ kapıcıbaşısı. Akından dönmüştü. Ancak beklenmiyordu. Yayla yerlerinde olmalı, ona bağlı boylan yerleştirmeliydi.

"Gelsin!"

Heyecanla girdi Elig kapıdan. Başıyla sert bir esenlik verdi.

"Beni bağışla Ulu Tanhu. Duyumu ben getirmek diledim. Buyruğunu da hemen alıp..."

Olmayacak bir şeyler olmuştu. Akından geri çağrılan tümenler geri çekilirken, artçı kalanlar, arkalarından kalabalık bir Çin ordusunun geldiğini söylemişlerdi. Onca zaman ortalıkta görünmeyen, huang-di vardı başlarmda.

"Yüz bini aşkm Çin çerisi, savaş düzeninde, bir yüzlükten oluşan artçılarımı kovalamışlar. Yakalayamamışlar elbette, ancak durum çok tuhaf geldiği için hemen Ulu Tanhu'ya ileteyim dedim. Şimdi Çin ordusu sınır boylarımızda dolaşır. Acaba üzerimize bir akm yaparlar, bizi hazırlıksız yakalarlar mı diye..."

Konuşmak için izin istedi, Uluayguçi Guray Apa.

"Çin huang-disi, asla böyle bir şeye cesaret edemez. Bizi hazırlıksız yakalamasının mümkün olmadığmı bilir. Bu iş bir oyuna benziyor. Yakmda öğreniriz nedenini"

İzin alıp konuşmaya başlayan Yüeh Ayguçi, gülümsüyordu.

"Ben anladım konuyu Han'ım" dedi, "Bu us, huang-dinin usu değil. Çok iyi tanıdığım Çin Başbölünü Ch'ao Ts'o'nun fikridir. Çin'deki iç durumu korumak ve soyluları başkaldırıdan alıkoymak için yapılmış bir gösteri, yalnızca."

Oyun bilmeyen Hun budun, böyle saçmalıklarla uğraşmazdı.

"Gösteri mi?" diye sordu Kiok Tanhu.

"Evet Han'ım. Bir gösteri. Çin'de huang-di uruğu dışında da güçlü uruglar vardır. Bunların bir düşü de Çin tahtını ele geçirmek, huang-di makamma uruglarmdan birini getirmektir. Bunlar egemen oldukları illerde, ordular besler, zamanını kollarlar sürekli olarak. Bizim alanlarımız sırasmda bir varlık gösteremeyen, size karşı ordu çıkaramayan huang-di VVen aleyhinde çalışmalar başlamıştır mutlaka. Budunu ayaklandırmak ve huang-diyi devirmek amacıyla hareket başladıysa, Başbölün, huang-diyi kurtarmak ve onu yeniden saygın yapmak için böyle bir gösteri seferi düzenlemiştir. Güya biz çekilmedik de huang-di ordusu ile üzerimize gelince kaçtık."

"Buna kim inanır?"

"Karabudun inanır, Ulu Han'ım!

Sağ Bilge Eliği gençti. Heyecanlıydı. Söylenenler onu çok kızdırmıştı. Hanın uruğundan olmasının verdiği rahatlıkla fikrini açtı.

"Ulu Tanhu dilerse, beş tümenlik bir ordu toplayıp vurayım, Çin ordusunu! Hemen geri dönebilir ve..."

Eliyle onu susturdu Kiok Tanhu.

"Eğer Çin huang-disinin karşısma çıkılması gerekiyorsa bu benim işim. Nice zamandır onu bekliyorum. Neredeyse Çin başkentini alacaktım. Sarayını yaktırdım, ama huang-di ortalıkta görünmedi. Bıldır^156 akmdaydım. Bütün bu bahar boyunca akm yaptı savaşçılarım, huang-di yine yoktu ortalıkta. Yüeh Ayguçi'nin de söylediği gibi, bunun altında bir gösteri amacı var. Hun iline akm yapmayı usuna getirmez VVen. Sen var git yurduna! Ben gerekeni yaparım! Mademki huang-di gösteri ister, ben ona en güzelini hazırlanın."

Çıktı Sağ Bilge Eliği. Tanhu buyruğu yerine getirilecekti.

Büyük bir merak sardı Hun ilini. Kiok Tanhu, Hun ulularını, beyleri tümenbaşlannı toya sesledi. Has ordusunu yöneten yiğitleri, gelen bilgiyi duymalı, fikirlerini söylemeliydiler.

Toyun konuşmaları sürerken genel kanı şaşkınlık üzerineydi. Ne zamandır sarayından çıkmaya çekinen huang-di, ne olmuştu da...

"Varalım üzerine! Vuralım!" dediler...

Dediler ancak...

Çin sınır kentlerinde şölen havası vardı. Ne zamandır başlarına bela olan Hunlar gitmiş, arkalarından Çin ordusu gelmişti. Biraz geç kalmış, Hunlar yapacaklarını yapmış, alacaklarım almışlardı, ama olsundu.

Gelen ordunun başında Huang-di Wen vardı. Sang- günler sürekli olarak "Biz geldik diye Hunlar kaçtı" diyorlar, buna inanmayan budunu inandırmaya çalışıyorlardı. Budun inanmış görünüyor, inanmak istiyordu. Çok savaşlar olmuş, çok çeri kırılmıştı. Tümenler halinde savaşan Hun birlikleri, nerdeyse on bin çeriye mal olmuşlardı. Hunlarla birlikte giden, götürülen Çinliler bu sayının dışındaydı.

O zaman neredeydi bu ordu?

"Merak etmeyin, artık gelemezler!" diyordu sanggün- ler. Bunu yaparken bile ufukları, im kulelerini gözlemekten geri durmuyorlardı. Orada bir im gelse, bilileri "Hunlar geliyor" diye seslense, acaba kaçı kalırdı ortalıkta. Zaten çekilme emri çabuk gelmiş, sınır boylarını dolaşan sang- günlere, "Eh, mademki Hunlar yok, burada beklemenin de anlamı yok!" anlamında bir emir verilmişti. Geç gelmişler, erkenden geri dönüyorlardı. Giderken, umut aşılamayı da ihmal etmiyorlardı.

"Yine geleceğiz! Hele bir Hunlar harekete geçsin!"

Mutluydu huang-di. Yanındaki başbölününe müteşekkirdi. Sürekli olarak "Oldu bu iş!" diyordu, "Budunum bana inanıyor. Güveniyor."

Hemen geriye dönmek, zaman yitirmeden başladıkları işin ikinci merhalesini yapmak istiyordu. Hun tanhusuna elçi göndermek...

"Gecikirsek..."

Karar almdı. Kiok Tanhu herkesi dinledikten sonra buyruğunu verdi.

"Uruglanmızı yaylalara yerleştirdikten hemen sonra, gecikmeden ordumu toplayacak ve Çin'e gireceğim. Gelsin bakalım Huang-di Wen."

Sonra bir iki öksürüyor ve sağlığının bozuk olduğunu belli etmemeye çalışarak, kendini tutuyor, ardmdan ekliyordu.

"Ordumun başında, ben ya da oğlum Künçin Şad olacak. Wen, istediği savaşı bulacak."

Bütün bunları, toya katılanlan, çizdi Talay. O da yapılacak akma katılmak için can atıyordu. Büyük savaşta yer almalıydı. Bunun için henüz izin almamıştı Kiok Tan- hu'dan.

"Zamanı gelince..."

"Her işi zamanında yapmak gerek!" diyordu Uluayguçi Guray Apa, "Çadırını daha ne kadar boş tutacaksın? Senin yaşındakilerin nerdeyse boylarınca yiğit oğullan var. Artık zamanıdır. Han'ımm buyruğu da bu yönde... Senin toyunu çok yakm çağda kurmak gerek. Çevrene bakın, kendine evdeş seç!"

Gönül işi buyruk dinlemezdi. Hele Talay gibi bedizci tinine sahip olanlar için çok zordu, öyle sıradan birini bulup çadırına hatun kılmak. Oyalama işine girişti.

"Bakıyorum! Baktım! Bulacağım..."

İçinden seslenişi ise çok başkaydı.

"Şu Çin akım tamamlansın..."

Her geçen gün artıyordu öğrencileri. Herkes hayret ediyordu. Aslında ne kadar çok heveslisi vardı bu işin. Kendilerini gizlemişler, ayıplanmaktan korkmuşlar, birinin ortaya çıkmasını beklemişlerdi. Üstelik çok becerikliydiler. Deneyimlerini, bildiklerini onlara aktarıyordu Talay. Ardından görevler veriyordu. Sık sık dağlara çıkıyorlar, eskiden Talay'ın yalnız başına yaptığı işi hep birlikte yapıyorlardı.

"Her biriniz düz bir kayanın başına geçin. Şimdi düş- leyin bakayım. Bir sürek avı görüntüsü olsun önünüzde."

Yeni yetmeler gözlerini yumup, katıldıkları bir avı düşlerken Talay teker teker buyruk veriyordu.

"Sen, bir ayının oklanışını çiz. Sen uçanlara ok salan savaşçıları çiz. Sen bir ayı ve yiğit bir Hun savaşçısının kavgasını çiz!"

Onlar çizerken uyanlarda bulunuyor, hatalarını düzeltiyor ve bedizlere bir bütünlük verdiriyordu. Bittiğinde artık tam bir av görüntüsü ortaya çıkmış oluyordu. Budun görmeye geliyor, bedizleri görüp yorumlar yapıyordu.

Talay, kalan zamanında Han otağmda Kiok Tan- hu'yu çiziyordu. Han uruğunu çiziyordu. Ayguçileri, yiğit Borüler'i... Altm Örgün, ipek perdeler, kürklerle kaplı odalar...

Dışarı çıkınca Kartal Savaşçıları'm, savaşçıları, budunu, Ötüken Yış'ı çiziyordu.

Yaylalara yerleştirilen boylardan birbiri ardına hazır oldukları duyumları gelmiş, artık akm için hiçbir engel kalmamıştı. Kiok Tanhu buyruğunu verdi.

"Yiğitlerim, Çin Duvarı boyunca toplansınlar!"

Ardmdan has ordusunun başma da Künçin Şad'ı geçirdi, akını başlattı.

Hun atlıları büyük bir hızla dağları indiler. Geçitleri aşıp Çin sınırına yaklaştılar. Öncüler, çoktan ilerilere varmış, esamisi okunmayan Çin ordusunu arıyorlardı. Çin sanggünleri ordularını çoktan surların içine çekmiş, başlarına gelecekleri bekliyorlardı. Çaresizlik ve umutsuzluk egemendi Çin kentlerine...

Budun, gözü yollarda huang-diyi, Çin ordusunu bekliyordu. Yine ortalıkta yoktu, Hunlar gidince ortaya çıkan ordu.

Hun orduları, önlerinde engel olmaymca daha hızlı hareket ediyordu. Kentler düşmeye başlamıştı ki...

Tam o sırada Kiok Tanhu'nun buyruğu geldi.

"Durun! Çin barış istiyor."

Çin, banş istiyor.

"İşte Çin bu!" dedirtecek bir davranıştı.

Hun ordusu Çin'e doğru akmaya başlamadan çok önce yola çıkmıştı, Çin elçi kervanı. Görülesi bir kervandı.

Hun ordusunun kullandığı zorlu akın yollarını, dar geçitleri kullanacak değillerdi elbette. Uzun, ama kolay yolu tercih etmişler, ancak ulaşmışlardı Ötüken Yış'a. Büyük bir kervandı. Neredeyse bir yıllık salmaya yakın miktarda armağan göndermişti, Çin huang-disi.

Gözcüler, elçi heyeti Hun ili sınırlarına girerken du- yumdar olmuşlar, kervanı durdurmuşlar ve hızla Ötüken Yış'a bilgi salmışlardı. Kiok Tanhu yine de ordusunu durdurmamıştı. Onun güvencesi, yapılacak pazarlıkta etkin gücüydü ordu.

Çin elçi heyeti, en önemsiz konuklara verilen değerden de aşağı bir değerle karşılandı. Kiok Tanhu ile görüştürülmeden önce birkaç gün bekletildi otağ dışında. Uygun yer verilmedi. Gerektiğince ağırlanmadı. O artık bir dost ülkenin değil, halen savaş halinde olunan bir ülkenin elçisiydi.

Neden sonra Kiok Tanhu tarafından kabul edilen elçi, getirdiği bitiği saygıyla sunduğunda, onu elçinin elinden alma işini Ayguçi Yüeh yapmıştı. Açmış, ölçmüş ve kurallara uygun olduğunu görmüştü.

"Çin huang-disinden gelen bitig, Ulu Tanhu'nun gönderdiği bitiglerden daha kısadır. Çin huang-disi haddini bilmiştir. Okunmasında sakınca yoktur."

Ardmdan sessizce okumuş, Kiok Tanhu'nun kulağına eğilerek özetlemişti.

O gün oradaydı Talay. Bütün ayrıntıları çiziyordu. Ta- lay'ı gören elçi heyeti, Çin sarayında benzerleri yaşanan bu görüntüye şaşırıp kalmışlardı. Han otağında bir bedizci, olanları kaydediyordu.

Çin huang-disinin bitiği, her zaman olduğu gibi büyük bir saygı ile başlıyordu.

"Çin Huang-disi, Hunlann büyük ve güçlü Tanhu'sunu, kut ile esenleyerek, esen ve mutlu olup olmadıklarını sorar. Dileği odur ki her şey Ulu Tanhu'nun gönlünce olsun."

Her şey gönlünce olsa, Çin Duvarı önlerinde ne işi vardı, tanhunun ordusunun?

"Çin Duvan'nm karayanmda ve günbatısında yer tutan, yay çeken budunlar Hun budun ve onlarm kaplandır. Daha birçok budun, Ulu Mete Tanhu'dan bu yana Hun buduna katılmışlar, Hun kabul edilmişlerdir. Çin Duvan'nm ardmda ise şapka giyen, ipek kuşak bağlayan, tarlalarda çift süren, ipekli kumaşlar dokuyan Çin budun yaşamaktadır. Bu sınır anlaşmalarla çizilmiş bir sınırdır.

Hun tanhusunun güçlü ordusu, uzun zamandır Çin Duvan'nı aşmakta, akın üzerine akın yapmakta, hatta başkentimin yakınlarına kadar gelmektedir. Oysa aramızda oldukça uzun süren bir barış anlaşması vardı. O yıllar mutlu yıllarımızdı. Üzülmüyor, kayıplar vermiyorduk. Barışın bize getirdiği yükümlülükleri yerine getirmek için çabalıyorduk. Çin budun o güzel günleri özledi, Ulu Tanhu Lao-shang. Yeniden barış istiyor.

Bu barışın sizin dileğinize bağlı olduğunu biliyorum. Ulu Atanız Mete Tanhu zamanında yapılan anlaşmada söz edildiği gibi, pusatlarımızı ortadan kaldırıp, duvardaki yerlerine asalım. Savaşçılarımızı, budunumuzu dinlendirelim. Siz atlarınızı, sürülerinizi besiye çekin. Biz tarlalarımızı ekelim. İki budun da bolluk, bereket içinde yaşasm. Yaşı yetmişler dinlensin, çocuklar büyüsün. Herkes kendi işinde olsun.

Ulu Lao-shang, bu benim ve bütün Çin'in dileğidir. Beklentimiz odur ki bu dileğimizi geri çevirme!

Ulu Atanız Mete Tanhu ile benden önceki huang-di arasmda yapılan anlaşmada şöyle bir karar alınmıştı. Çin ordusu, Hun sınırına yaklaşmayacak, Hun ordusu da Çin Duvarı'nı aşmayacaktı.

Aramızdaki barışın bozulması için çok sayıda kötü kişiler devreye girmiş olabilir. Onlan dinleyerek hatalar yapmış olabiliriz. Yükümlülüklerimizde elimizde olmayan nedenlerle aksamalar ortaya çıkmıştır. Bütün bunların telafisi zor değildir.

Siz kutlu bir kişisiniz Ulu Tanhu. Kutlu kişiler, kutlu kararlar alır ve uygularlar. Tanrı, her iki budunun da barış içinde yaşamasını dileyecektir. Savaşın kandan ve gözyaşından gayrı bir şey kazandırmadığı ortadadır. Tann'run buyruğunu uygulayalım. Birbirimize olan saygımızı nesiller boyu sürdürelim. Aynı Gök'ün altında yaşayan iki budun, bunun kıymetini bilsin"

Çin huang-disi us dolu bir davranışla, Hun inançlarına saygılı sözler ediyordu. Ardından, gönderdiği armağanlardan ve gelecekte ödeyeceklerinden söz ediyordu. Bir zamanlar yıllık salmayı geciktiren ve eksik gönderen sanki kendisi değildi.

"Bu yıl yaz çok sıcak geçmektedir Ulu Tanhu. Bilirsiniz, böylesi yazların ardından, çok sert soğuklarla, uzun bir kış beklenir. Siz karayanda, daha soğuk yerlerde yaşıyorsunuz. Öldürücü ve dondurucu soğuklarm çok erken geleceğini sanıyorum. Bundan dolayı, Hun budun kışı daha rahat ve huzurlu geçirsin diye, bir komşuluk görevimiz olduğunu düşünerek, pirinç, arpa, sırma ile işlenmiş nadide kumaşlar, eğrilmiş ve eğrilmemiş ipek ve daha pek çok şey gönderiyorum. Umarım kabul edersiniz. Ayrıca, eskiden olduğu gibi diğer isteklerinizi de karşılayacağız."

Böylece sürüp gidiyordu huang-dinin bitiği. Çin, bükemediği eli, yine öpmeyi seçmişti.

Elçi heyeti beklemeye alındı. Toy toplandı. Görüşler soruldu ve Çin'in banş isteğinin kabul edilmesine karar verdi, Kiok Tanhu.

Ordu geri çağrılmadan bitig gönderilmesi ve banşm Çin huang-disine dikte ettirilmesi gerekiyordu. Hemen hazırlıklar yapıldı.

Hun elçi heyeti yanında Kiok Tanhu'nun güçlü ve besili atlarından iki tanesini armağan olarak götürüyordu huang-diye. Bitig, Yüeh Ayguçi'nin önerdiği şekilde yazılmış, özellikle huang-dinin gönderdiği bitigden uzun tutulmuş, daha büyük ve geniş mühürle mühürlenmişti.

Huang-di Wen yenik taraftı. Çekiniyordu. Oysa Kiok Tanhu'nun hiçbir çekincesi yoktu.

"Gök ve yer tarafından yaşam verilmiş, gün ve ay tarafından Hun Tahtına oturtulmuş, Atası Ulu Mete Tanhu'nun izinde yürüyen, Hun budunun Büyük Han'ı, Çin Huang-disi'ne mutlu ve esen olup olmadığım soruyor...

...ve diyor ki...

Her zaman barıştan yana oldum. Yapılan anlaşmalara sadık kaldım. Hun olmanın en büyük eserlerinden biri sözde durmaktır. Bu bizim asaletimizin gereğidir.

Oysa siz Çin huang-disi, sözünüzde durmadınız. Anlaşmadan doğan şartlan unuttunuz. Göndermeniz gerekenleri geç ve eksik gönderdiniz. Bu arada Hun devleti aleyhine çalışmalar yaptınız.

Ne bekliyordunuz? Bütün bunlara rağmen susacak ve kabul mü edecektim?

Asla.

Şimdi barış istiyorsun. Bu isteğini kabul ediyorum. Ama bir daha sözünden dönme. Sakın göndermen gerekenleri eksik ve geç gönderme. Ben de sana iki adet at gönderiyorum. Gördüğün gibi güçlü ve semiz atlar. Tanrı bu yıl da Hun atlarının güçlü olmasını sağladı. Ordumun tamamı bu atlara sahip... Sayılan da çok...

Dileğim odur ki Çin huang-disi, yükümlülüklerini unutmasın ve eskiden olduğu gibi yine ordusunu Hun Sınırından uzaklara çeksin. Barış ancak böyle sağlanır!

Hun Ham Kiok Tanhu"

Ezilmesine rağmen, Kiok Tanhu'nun bitiğinde yer alan yaralayıcı sözlere rağmen, barış olması çok mutlu etti Çin huang-disini. Hemen yanıt yazdı Kiok Tanhu'ya. Esenlik ve saygı faslından sonra minnet dolu cümleler sıralanıyordu.

"Gök kişioğullannın yalnız bir bölümünü örtmez. Yer, kişioğullannm yalnızca bir bölümünü taşımaz. Ben ve siz, Hun tanhusu, eskiden olanları unutalım. Büyük erdem ve fazilet yolunu izleyelim. Eski kırgınlıklarımızı yok edelim. İki devletin budunu, bir uruğun çocukları gibi olsun. Çoğalalım, çalışalım. Barış içinde yaşayalım.

Bir dostluk gösterisi olsun diye, yanıma sığınan ve size ihanet ettiklerini düşündüğünüz bütün Hunları size geri gönderiyorum. Bunun karşılığı olarak, size sığınan, ordularınızla birlikte Hun iline hareket eden Çinlileri istemiyorum.

Size söz veriyorum ki aramızdaki dostluğu bozan taraf ben olmayacağım"

Çin yine teslim olmuştu. Kiok Tanhu'nun yapacağı tek şey Çin duvarı önünde buyruk bekleyen ordusunu geri çağırmaktı. Bu çağrı ulaştığında, Hun ordusunun çekildiğini gören Çinliler ortalığı bayram yerine çevirdiler.

Ne kadar sürecekti bu barış?

Hun budun savaşa hazır ve güçlü oldukça bunun bir önemi yoktu.

Ayguçi Yüeh, çadırında ziyaret etti Talay'ı. Çalışmalarını sürekli över, ona ne büyük bir iş başardığmı anlatırdı. Talay farkmda değildi yaptığı işin öneminin. O, birdenbire başlamış ve kendini ancak, çizerken bulmuştu. Yeniden doğmuştu böylece. Sonra da Doğan Binbaşı elinden tutmuş...

Sonra da Kiok Tanhu!

Yüeh Ayguçi, benzerlerini Çin sarayında çokça gördüğü bu bedizciye öylesine önem veriyordu ki, sık sık yönlendirmelerde bulunmuş, özellikle Kiok Tanhu'yu çizmesini istemişti. Bugün yine bu çağrıyı yağıyordu.

"Neden?"

"Kiok Tanhu kötüleşiyor gittikçe. Korkarım ki Tanrı, çok yakında onu yanma alacak!"

"Ne?"

Bilinir bazı şeyler. Görülür. Fark edilir. Ama inanılmak istenmez. Görmezden, bilmezden gelinir.

Yaşam acımasızdır oysa. Yazgı acımasızdır. Zaman acımasızdır. Ecel denen kara örtü, sıra bilmez. Han, bey, kara budun ayırmaz. Yaşlı, genç fark etmez. Zamanı gelince, gitmek gerekince, o, karşı durulmaz çağrıya uyulur.

Uçulur.

Başını yere eğdi Yüeh Ayguçi. Ona değer veren, geldiği yere bakmadan, geçmişine bakmadan yanma alan Ulu Tanhu için çok üzülüyordu. Bunun bir işe yaramayacağmı bilse de...

"Çokça çiz Han'ımızı, çokça çiz. Bir daha fırsat bulamayabilirsin!"

"Çizerim!"

Bir Hun atalar sözü, "Ağaçlar ayakta ölür!" der.

Bunu kanıtlamaktadır adeta Kiok Tanhu. Ayakta, görevinin başındadır hep. Belki de bu nedenle inanmaz kimse onun gideceğine. Daha nedir ki yaşı?

Savaşlarla geçmiş, Hun adım, Hun devletini yükseltmek için harcanmış kutlu bir ömür. Budununu seven, onu koruyup kollayan ve varsıl eden, aç, çıplak koymayan bir tanhu...

Atasının bıraktığından daha genişlemiş sınırlar, daha kalabalıklaşmış budun...

Kiok Tanhu uçmağa vardı.

O güzün, aynı, atası Mete Tanhu gibi zor da olsa katıldı, Tailin sayımına. Altın Örgün'ün üzerinde yerini aldı. Yüeçi Ham Kitolo'nun altın kaplanmış kafatasından kımız içti. Özellikle yapmıştı bunu. Hun devletine karşı gelenlerin, hainlik besleyenlerin sonunu gösterdi bir kez daha. Hep orada, görünür yerde durdu kafatası kadeh. Pırı pırıl parlayıp, sayıma davet edilen, Hun budunun görkemini görsünler diye oraya çağrılan komşu devletlerin temsilcilerinin gözüne sokuldu adeta.

"Ben gidebilirim!" demek istiyordu Kiok Tanhu, "Bu hiçbir şeyi değiştirmez. Başkası oturur bu tahta. Önce oğlum, ondan sonra da torunlarımdan biri... Gök'e bağlı soyumuz hep var olacak. Belki zaman zaman zorluğa düşsek de mutlaka toparlanacak ve bize hainlik edenlerden hesap soracağız. Bakın ve görün. Bu altın kadeh size ders olsun. Yarın bunun yanına, hanlarınızdan birinin kafatası eklenebilir!"

Bu kez sayım kayıtlarını Yüeh Ayguçi tutturdu. Düzenli hale getirerek er ve at sayısını çıkardı. Çoğalmışlardı yine. Her biri yiğit birer savaşçı olan Hun erleri Kiok Tanhu'nun önünden geçip esenlediler onu. Sonra da yurtlarına döndüler.

Tuğ, yiğitlik ezgileri çaldı. Alıp götürdü Kiok Tan- hu'yu eski günlere.

Yoldaşı, kandaşı Altuğ'u düşledi. Atasını, o muhteşem günleri... Sordu yüreğine:

"Ben de muhteşem günler yaşattım mı budunuma? Atama yaraşır oldum mu?"

Yüreğinden gelen ses, "Evet!" dedi, "Sen ki o soylu soyun devamısın. Sen ki kökü Gök'e dayanan kutlu uruğun erisin. İşgal ettiğin hanlık tahtını gereğince korudun. Hun budunu üstün kıldın acunda. Sen, atalarına yaraşır bir Han'sın!"

"Tanrıya kut olsun!" dedi yüksek sesle, "Bu gurur bana yeter!"

Ötüken Yış suskun. Kiok Tanhu'nun sayrılığı duyuldu. Oysa atının üzerinde dönmüştü Tailin sayımmdan.

"Yiğitler ayakta ölür!"

Aslında ölmez yiğitler. Ölen yalnızca bedendir. Tin yaşar sonsuza dek. O günü bekler... Yiğit tinler hiç ölmezler.

Fısıltılar halinde düşüncelerini taşıyor budun.

"Daha yapacak çok şey vardı!"

Ecel kapıya dayanınca, bunu dinlemiyor ki. Gitmesi gereken gider zamanı gelince. İş, kişi gibi gitmek, er gibi gitmek!

O gün, elinde deriden bir tablo, han otağına yöneldi Talay. Tam kapıda otağ kapıcıbaşısı karşıladı onu.

"Ulu Bedizcibaşı, gayri çizmen gerekmiyormuş!"

Burukluk dolu sözlerdi. Sorması zor soruyu sordu Talay.

"Gitti mi? Ulu Tanhu uçmağa vardı mı?"

"Hayır! Hun uluları başındadır. Ancak..."

Anladı Talay. Bundan sonra ne çizebilir ki?

"İçeri girmeme izin var mı?"

"Ne demek o? Tanhu'nun buyruğu, dilediğince..." deyip yol verdi.

Kapıdan girdiği andan itibaren acıyı yüreğinde hissetti, Talay. Tarif edilmez bir yangın sardı yüreğini. Hemen karşıda kurulu Alfan Örgün'ü boş görmek içini titretti. O örgün ki nice savaş alanında yer almış, hana eşlik etmişti. Egemenlik simgesiydi.

"Şimdi boş! Şimdi öksüz!"

Kırk Börü'sü, kırk yiğit koruması ağlamaklı yüzleri ile saka durmuşlar otağm içinde. Bu sak, yas sakı. Demek ki bu kadar yakm Kiok Tanhu'nun göçmesi.

Arka yanda, örtülerle ayrılmış bölümde, yüksek döşeğinde yatıyordu Han.

"Hanlara sayrılık hiç yakışmıyor. Hanlara yatmak hiç..."

Yazgı böyleyse, Tann bunu da tatmayı düemişse...

Uluayguçi, Ayguçi Yüeh ve diğer ayguçüer, birkaç Hun ulusu ve Künçin Şad, atasının başucunda, öylece bekliyorlar. Zaman zaman dışarı çıkıyorlar dertlerini boşaltmak için. İç bölmelerden, derinden, hatunların hıçkırıkları duyuluyor.

Öylece gözleri kapalı yatıyor Kiok Tanhu.

Bekliyorlar.

Talay da bekleyenler arasmda.

Gölgeler fark ediyor görünmeyen. Ürpertiyorlar tinini. Bilinmezden gelen gölgeler. Kutlu tinlerin ziyareti mi var. Sanki bir tek Talay görüyor. Bir tek o fark ediyor. Diğerleri, kah ayakta, kah minderlere çökerek, öylece sessiz.

"Bana neler oluyor?" diye soruyor Talay, gördüklerinden duyduklarından şaşkın. Bilinmediklere tanıklık etmenin zorluğunda... Sürekli görmeye başladığı, gölgeler, zamanlı zamansız ziyaretler... Fısıltılar, sesler...

Birileri geldi otağa... Bilinmez kut içindeki gölgeler...

"Uyan!"dedi bir ses, acuna veda zamanı. Ey Kiok Tahu, aç gözlerini!"

Bu sesi duydu Talay. Şaşkınlıkla bakmdı çevresine.

"Ben kam değilim!" diye bağıracaktı az kaldı, "Ben kam değilim. Tinleri görmemem, duymamam gerek. Bunlar zor işler. Bana göre değil!"

Sesi çıkmadı... Tutuklanmıştı adeta...

"Aç gözlerini Ulu Tanhu. Uğurlaşma zamanı!" dedi aynı ses.

Talay şaşkın, bakıyordu Kiok Tanhu'nun yüzüne. Sonra bir tansık...

Birden gözlerini açtı Kiok Tanhu. Diğerleri sevindiler. Han, acuna geri dönüyor muydu yoksa? Bir tek Talay biliyordu bu uyanışın nedenini. Kıpırdayamıyor, konuşamıyor... Donup kalmış öylece. Kiok Tanhu önce ona baktı. Onun farkmda olduklarının farkmda olarak, gülümsedi. "Belli etme" dercesine im verdi.

"Buyruk, Han'ımın" dedi içinden Talay. Sesi çıkmadı.

Oda kalabalıklaşmaya başladı. Eskiler, çok eskiler, çok eskiler, adını bildiği, bilmediği yiğitler... Başlarında...

"Of! Bu nasıl iş! Ben kam değilim! Bunları görmemem gerek!"

Kiok Tanhu'yu almaya gelmişler... Onu iki acun arasında tutacak, yerini bulana kadar eşlik edecekler...

"Ulu Tanhu! Uyandın!"

Guray Apa'nın bu sözüne Kiok Tanhu yalnızca gülümsedi.

Otacılardan biri ballı şerbet sundu Han'a. İki yudum aldı. Derin bir nefesin ardından ancak duyulacak bir sesle...

"Dinleyin!" dedi. Sustu bütün sesler.

"Ben, Kiok Tanhu! Ulu Mete Tanhu'nun oğlu. Atamdan sonra Hun tahtına oturdum. Üzerime düşeni yapmak için durmadan çalıştım. Budunumu varlıkta, devletimi yüksekte tuttum. Şimdi size soruyorum. Atama yaraşır bir han olabildim mi?"

Bu nasıl soruydu? O yapılması gereken her şeyi yapmış, kutlu bir handı.

Gözleri taradı yüzleri. Sözlerini onaylayan baş eğmeleri gördü. Sürdürdü konuşmasını.

"Sizler, Hun uluları, yarm Gök'te, Tanrı'nm huzurunda bana tanıklık eder misiniz?"

"Evet!"

"Tanrı'nın kutu üzerinize olsun!" diye alkışta bulundu oradakilere. Ardından...

"Oğlum Künçin Şad, Hun tahtının kalıtçısıdır. Benden sonra... Ortaya çık, göreyim seni oğlum!"

Yüzü yaşlıydı Şad'm. Atasına göstermemek için başı yerde, tam karşısına geçti.

"Buradayım Atam! Sen var ol, başımızda!"

Yeniden gülümsedi Kiok Tanhu. Ne mutlu, ne kutlu bir uğurlaşmaydı.

"Onu Tann bilir!" dedi inançla, "Sen, ulu atalarına, Mete Tanhu'ya, bana yaraşır bir han ol. Töreden aynlma. Hun devletini daha da yücelt. Tek tutsuğum budur"

Bir öksürük düğümlendi boğazına. Korkuttu orada olanları. Hemen su yetiştirdiler. Bir yudum alabildi.

"Beklemek gereksiz!" dedi Kiok Tanhu, "Hun tahtı boş kalmamalı, devlet işlemeye devam etmeli! Benim, gitme vaktim geldi."

Odada yalnız Talay'ın gördüğü gölgelere baktı gülümseyerek!

"Ah" dedi, "Ah! Nasıl mutlu olduğumu bilseniz! Üzülmeyin ardımdan. Bilin ki Kiok Tanhu mutlu gidiyor. Şimdi beni yalnız bırakın. Yanımda Guray Apa, Yüeh Ayguçi ve Bedizci Talay kalsın yalnızca!"

Beklenmeyen bir istekti. Ama yerine getirildi. Herkes çıktıktan sonra Talay'a döndü Han.

"Gördün değil mi? Görüyorsun değil mi?"

Görüyordu ve gördüklerine inanamıyordu Talay. Yavaşça başım salladı.

"İşte bunları da çiz. Bundan sonra olacakları da... Ka-labildiğince kal yanımda. Buduna anlat ki acun yalnız bu acun değil. Hun budunun inandığı gibi, başka bir acun daha var ve asıl olan orası!"

Bu söylenenleri anlayamıyordu Guray Apa ve Yüeh. Anlamaları gerektiğini de düşünmüyorlardı. Uçmağa ha- zırlananların garip hallerindendi.

Talayla işini bitirmişti ki, Guray Apa'ya döndü Kiok Tanhu.

"Hep yanımda oldun. Bundan sonra da oğlumun yanında ol. Ta ki o kendi yoldaşlarını seçene dek!"

Guray Apa başım salladı. Bu kez Yüeh Ayguçi'deydi sıra.

"Çok şey öğrettin, çok şey kattın bize. Seni kendimizden bildik. Biliyorum Çin'e dönmeyeceksin. Bu da beni mutlu ediyor. Aynı şekilde oğlumun yakınında ol!"

"Buyruk, Tanhu'nun"

Sesi gittikçe kısılıyordu. Birkaç öğüt daha verdi. Ancak son sözleri anlaşılamadı.

Kiok Tanhu'nun sesi alçaldıkça görünmeyen, Talay'm fark ettiği yiğitler topluluğu, han döşeğine doğru yaklaşıyorlardı. Bir an geldi. Örttüler Han'ı. Adeta sarıp sarmaladılar.

"Gitti!" dedi Guray Apa, "Kiok Tanhu uçmağa vardı!" Ardından yası duyurmak üzere çıktı otağdan...

"Gördüm mü görmedim mi?"

"Bir tuhaf oldun!" dedi Yüeh Ayguçi, "Sen, sen değiştin Talay Yiğit!"

"Ben, kam değilim!"

Dalgındı. Söyleneni anlamamış, usundakini ağzından çıkanvermişti.

Yüeh'in kahkahası usunu başma getirdi.

"Elbette ki kam değilsin! Sen, Bedizcibaşı Talay..."

Kiok Tanhu uçmağa varalı neredeyse doksan gün batmıştı batıda. Hun budun, Han'ı için yasını tutmuş, onu bilinmeyen, bulunmayacak yerine yerleştirmiş ve normal yaşamına dönmüştü.

Görev verilenler görevini yapıyordu. Künçin Tanhu, Altm Örgün'de oturmuş, atasına yaraşır olma çabası içinde devleti yönetmeye başlamıştı. Guray Apa hâlâ uluayguçi, Yüeh Ayguçi görevinin başındaydı. Talay'm otağda olması, çizmeye devam etmesi isteniyordu. Oysa o garip hallerde, karma karışık bir şeyler çizip duruyordu. Yetiştirdiği bir öğrencisini göndermişti han otağma. Künçin Tanhu, Talay'm atasma bağlılığını biliyor, onun kendine gelmesi için zamana ihtiyacı olduğunu düşünüyordu.

Çadırından çıkmıyordu Talay. Saçı sakalı birbirine karışmış, darmadağm olmuştu. Sık sık ve birdenbire "Ben kam değilim!" diyordu, aynı bugün olduğu gibi.

Dostları, yoldaşları, Hun ululan sık sık ziyaretine gelip onu yeniden acuna döndürmeye çalışıyorlardı. Olmuyordu.

"Kendine gel, Bedizci Talay!"

"Ben kam değilim ki!"

Ötüken Yış'ta kalamadı Talay. Bütün bedizlerini, bir öğrencisine emanet edip, Künçin Tanhu'nun huzuruna çıktı.

"İzin ver, gideyim Han'ım!"

Üzüldü, Künçin Tanhu.

"Nereye? Ne zamana kadar?"

"Bilmiyorum!" dedi Talay, "Bildiğim o ki gitmem gerek. Burada duramam daha fazla. Mutlaka gitmeliyim. Kafamdaki soru imlerine yanıt bulmalıyım. Böyle yaşayamı- yorum!"

"Tamam!" dedi Künçin Tanhu, "Yanına dilediğince er, at ve..."

"Hiçbir şey istemem!" dedi Talay.

Başa dönmüştü.

O ilk durumuna. Perişan, dağınık, sefil yaşamma... Aylardır dağlarda, ne bulursa yiyor, nerede gerekirse orada kalıyor, yürüyor, kayalara taşlara çiziyordu. Çizdikleri hep aynı şeylerdi. Gördüğü, anlamadığı, anlam veremediği, usundan çıkmayan görüntüler. "Ben kam değilim!" diyordu sık sık. Bu onu rahatlatıyordu. Bazen yankı yapan yarların başmda bağırarak ciğerini boşaltıyordu.

"Ben kam değilim!"

Karşıdan dönen sesini dinliyordu. Yaptıklarına bir anlam vermek mümkün değildi.

Talay'm başma gelenler kulaktan kulağa yayılıyordu. Kimi bir şeyler görüp usunu yitirdiğini, kimi cinlerin buyruğuna girdiğini söylüyordu. Zaman zaman uğradığı obalarda ağırlanıyor, başkonuk değeri görüyordu. Ne isterse, ne istemezse veriliyordu. Ünü yayılıyordu gittikçe.

"Bir ussuz bedizci..."

Bir tepenin yamacmda, küçük bir keçe çadır gördü. O gün kimseyi görmek, konuşmak istemiyordu. Yolunu değiştirip uzaklaşmak istedi. Birkaç adım atmıştı ki admı seslendi yaşlı, gür bir ses.

"Talay! Bedizci Talay!"

Yerleşimlerden bu kadar uzakta, onu kim tanır ve böy- lesine seslenirdi? Döndü ardına. Uzun boylu, neredeyse acun kadar yaşlı, üzerindeki giysisi dâhil olduğu üstünlüğün imleriyle dolu bir ulu kam... Bir yerlerden tanıdık geldi Talay'a, ama nereden? Öylece, boş boş baktı Kam'a doğru. Dönüp gitmek istedi, yapamadı. Karşı koyamadığı bir gücün etkisinde...

"Gel!"

Buyruğa uydu ayaklan. Kama doğru yürüdü, yürüdü.

Kam ayakta karşıladı onu. Yüzünde, saçın, sakalın ve kırışıklıkların arasmda yitmiş gözlerini Talay'a dikmiş duruyordu. Ağzmı açıp kut dilemek istedi Talay. Söyleyemedi. Bunun yerine yine aynı sözler döküldü dilinden.

"Ben kam değilim!"

Yüzü oynadı kamın. Sesi sertleşti.

"Elbette kam değilsin! Olamazsın da. Tanrı vermedi sana o yetkiyi."

İlk kez sözüne karşı böyle bir söz ediliyordu. Şaşırdı Talay. Sorması gereken soruyu sordu.

"O halde neden?"

Gördükleri hakkındaydı sorusu.

Anında geldi yanıt.

"Çünkü sen, haddini aştın. Görmemen gerekenleri gördüğün gibi bir de bunları çizmeye kalktın."

Kiok Tanhu'nun otağmda gördükleri, sonradan yaşadıkları geldi ilk anda usuna.

"Han'ım buyruk vermişti. Ben dilemedim ki görmeyi. Ben dilemedim ki çizmeyi!"

"Onlardan söz etmiyorum. Çok daha öncesinden, bir dağ yamacmdaydm. Aşağıda olanları, gizlenerek izledin. Yetmezmiş gibi çizdin gördüklerini. Senin ne haddine, bilinmezlere karışmak? Senin ne haddine yetkini aşmak? Sen kam mısın?"

"Ben kam değilim!"

Usu yavaş yavaş başma geliyordu. Birden hatırladı her şeyi. Bu kam, o gün yada taşlan ile yağmur yağdıran dört kamdan biriydi.

Çöktü olduğu yere. Yeniden yaşıyordu her şeyi adeta. Kıpırdayamaz olmuştu. Bir davul sesi karıştı düşlerine. Yavaş bir tonda başlayan ritim hızlanıyordu gittikçe ulu kam onun çevresinde ağır ağır dönüyor, ilk kez duyduğu bir alkışı mırıldanıp, elinde beliren küçük davulunu dövüyordu. Talay, gözlerini yumdu. Uyudu mu, bayıldı mı anlayamadı?

Kiok Tanhu'yu, Hunlarm ulu hanı, Mete Tanhu oğlu Kiok Tanhu'yu yolcu ediyorlardı. Büyük bir yoğ düzenlenmişti. Kalabalıklar, sayılamayacak kadar çok kalabalıklar toplanmış, özel olarak yapılan altın rengi arabanın üzerindeki, pınl pırıl parlayan tabutu esenliyorlardı. Beyler, Hun soyluları sarmışlardı arabayı.

Demirden tabut, içinde altından tabut, içinde Kiok Tanhu.

Olanları görmek, çizmek için hemen yakındaydı Talay. Bir yandan yoğu görüyor, öte yandan aynı anda yaşanan toyu görüyordu. Usu karışıyor, ne yapacağını bilemiyordu. Hangisi gerçek, hangisi düş...

Kiok Tanhu tabutun içindeydi. Oysa Kiok Tanhu, Ak atının üzerinde, en genç haliyle, pusatlarını kuşanmış, tabutu taşıyan arabanın çevresinde dolaşıyordu. Bazen uçuyordu ak at, bazen yürüyordu. Pek çok yiğit eşlik ediyordu Kiok Tanhu'ya. O yiğitler ki yaşamış, acundan göçmüş yiğitlerdi. Tanıdıkları, tanıyamadıkları, ama hepsinin adını nasılsa bildiği yiğitler... Hep birlikte yükseliyorlar, sonra aşağı iniyorlar... Seviniyorlar, raks ediyor atlan...

"Bu bir yoğ! Yas var..."

"Hayır! Bu bir toy, neşe var!"

Görüntüleri seçmeye çalışıyor Talay. Kim, kimdir?

Birden yanı başında, ak atının üzerinde Doruk Kız beliriyor. Yaralanndan kan sızıyor hâlâ. Mutlu ve gururlu... Talay'ın kulağına yaklaştınyor başını.

"Bedizci Talay!" diyor, "Sen, Bedizci Talay. Ben yiğit Doruk Kız. Kendini bana nasıl uygun görürsün?"

Sonra bir kahkaha atıyor.

"Şaka yaptım!" diyor, "Sakın küsme! Şaka! Sen de yiğitsin Talay.

Bunu kanıtladın!"

Hızla sürüyor ak atını. Uçup gidiyor.

Talay donup kalıyor öylece. Onaylamanın iyi olacağını düşünüp, "Ben bedizciyim!" diyor. Sonra da kendiliğinden ekleniyor, "Ben kam değilim!"

Gülme sesleri duyuyor. Kendine gelmeye çalışıyor.

"Kiok Tanhu'nun yoğu..."

"Hayır!" diyor bir başka ses "Kiok Tanhu'nun Toyu!"

Zaman zaman dönüp ona bakıyor Kiok Tanhu. Gülümsüyor. Öylesine mutlu ki... Yanma varacak, önünde diz vurup esenliğe duracak... Yapamıyor. Bir anda uçuyor Gök'e doğru atıyla. Kimi öncü, kimi artçı yiğitler onunla. Başını kaldırıp artlarından bakıyor Talay. Tam gözden kaybolacakken, yeniden aşağıya iniyorlar.

Düşünüyor. Mırıldanıyor.

"Kiok Tanhu, kendi tabutuna eşlik ediyor, yarımda daha önceden uçmağa varmış yiğitler üe birlikte..."

Düş mü bu? Gerçek olmayacak kadar güzel. Düş olamayacak kadar gerçek.

"Ben kam değilim!"

Ulu kam, Talay'm çevresinde dönüyor. Talay'ın başı dönüyor.

Sonrası.

Ya sonra ne oldu?

Alıp götürdüler Kiok Tanhu'yu. Son göreceklerin, son görevlerini yapıp dönmeyeceklerin eşliğinde sonsuza kadar yatacağı yere götürüldü. Bilinmez kalabalıklar eşlik etti Tanhu'ya. Orada, arkalarmdan baka kaldı Talay.

Gördüklerini, yaşadıklarını usundan çıkaramadı. Budununu, yurdunu terk etti. Adeta yaşamını terk etti. Ama o görüntülerden kurtulamadı. Dayanamadı da. Çünkü kam değildi.

"Ben kam değilim?"

O halde neden karışıyorsun kamların işine? Neden bulaşırsın, beceremeyeceğin işlere. Taşıyabileceğin sıkleti neden aşmaya kalkarsın? Neden bilmezsin haddini?"

Nerden geldi bu soru? Kim sordu?

Kulağında bir davul tınısı... Gözlerini yumdu... Uyudu...

Uyanmak istemeyeceği kadar mutlu, huzurlu bir uykuydu. Aylardır böylesi bir rahatlamayı özlemişti.

Güneşin ısıtıcı ışıklan ısıttı, onu. Sıcaktı.

Uyandı. Çevresine bakındı. Yalnızdı. Ne kam vardı başında dönen, ne de davulun sesi. Yakında çağlayan bir ırmağın çağıltısından başka ses yoktu neredeyse. İçinde huzur dolu bir sessizlik... Dinlenmiş, ayıkmış, o içini kaplayan, onu eriten bütün düşüncelerinden kopmuş, unutması gerekenleri unutmuş... Sanki hiç olmamıştı bazı şeyler. Oraya nasıl geldiğini, öncesini, aylar öncesini, görüntüleri...

Kiok Tanhu uçmağa varmıştı.

Burada bir yerlerde, Ulu bir kam çıkmıştı karşısına...

Başka...

"Başa hiçbir şey yok! Nerdeyim ben? Hani kalemim, kâğıdım!"

Eli sakalına değdi. Ne zaman uzamışta bu kadar? Saçları, artık ak düşmüş saçları... Perişan giysileri... Bu koku...

"Yıkanmam gerek. Ben nasıl düştüm bu hale? Kiok Tanhu'nun Bedizcibaşı böyle dolaşır mı hiç!"

Kiok Tanhu yok artık.

"Kiok Tanhu yoksa Künçin Tanhu var. Devletin devamlılığıdır esas olan. O halde ben de görevime devam etmeliyim! Kendime gelip!"

Ussuzluğu tutmuştu belki de. Dağlara özlemi... Kaçışı...

Onu sesiyle davet eden ırmağa koştu. Soyundu ve attı kendini suların içine. Yıkandıkça rahatladı. Rahatladıkça yıkandı. Hava çok güzeldi. Baharın en güzel günleri... Bir yandan düşünüyordu.

"Çok işim var! Çizecek o kadar çok... Öğrencilerim!"

Kiok Tanhu'nun buyruğu...

"Evdeş edinmem de gerek. Çadırım da bir eş, çocuklarım. .. Hemen Ötüken Yış'a dönmeliyim... Bütün bunlar budunuma borcumdur"

Ulu Hun Hanı Mete Tanhu'nun oğlu Kiok Tanhu uçmağa varmıştı.

Şimdi, Mete Tanhu'nun torunu, Kiok Tanhu'nun oğlu Künçin Tanhu, Hun tahtında oturuyordu.

Büyük Hun budun, acuna hükmetmeye devam ediyordu.